<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Construction d&apos;un graphe de connaissance à partir des annotations manuelles de textes de zoologie antique</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">A</forename><surname>Barbe</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">CEPAM</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">Université côte d&apos;Azur</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">CNRS</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Tounsi Dhouib</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution" key="instit1">Université côte d&apos;Azur</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">INRIA</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit3">CNRS</orgName>
								<address>
									<region>I3S</region>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">C</forename><surname>Faron</surname></persName>
							<email>faron@i3s.unice.fr</email>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution" key="instit1">Université côte d&apos;Azur</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">INRIA</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit3">CNRS</orgName>
								<address>
									<region>I3S</region>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Corneli</surname></persName>
							<email>marco.corneli@univ-cotedazur.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">CEPAM</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">Université côte d&apos;Azur</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">CNRS</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">A</forename><surname>Zucker</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">CEPAM</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">Université côte d&apos;Azur</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">CNRS</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Construction d&apos;un graphe de connaissance à partir des annotations manuelles de textes de zoologie antique</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">A02F5899F3CFA93339576972817E86AD</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2024-04-12T14:46+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Ontologie</term>
					<term>Annotation sémantique de textes latins</term>
					<term>Graphes de connaissances</term>
					<term>Données liées et vocabulaires</term>
					<term>Histoire de la zoologie Semantic Annotation of Latin Texts</term>
					<term>Knowledge Graphs</term>
					<term>Ontologies</term>
					<term>Linked Data and Vocabularies</term>
					<term>History of Zoology</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Ce travail est réalisé dans le cadre de l'IRN Zoomathia qui vise l'étude de la transmission des savoirs zoologiques de l'Antiquité au Moyen Âge. Dans ce contexte, un premier travail d'annotation manuelle de l'"Histoire Naturelle" de Pline l'Ancien sur la zoologie antique (livres 8-11) en utilisant des concepts rassemblés dans le thésaurus The-Zoo a été réalisé par des spécialistes de l'Antiquité. Cependant, ces annotations ont été réalisées avec des commentaires Word, ce qui rend complexe l'exploitation de ces connaissances par les chercheurs épistémologues, historiens et philologues dans leur travail d'analyse de ces textes anciens. Dans cet article, nous présentons notre approche de transformation de ces annotations manuelles en graphe de connaissance RDF permettant l'intégration et l'interrogation des connaissances extraites dans le but d'aider les chercheurs dans leur travail d'analyse de ces textes et de la transmission des connaissances à travers eux. Afin de valider la pertinence du modèle et le graphe de connaissance, nous avons recueilli auprès d'un expert du domaine un ensemble de questions de compétences que nous avons traduites en SPARQL pour y répondre en interrogeant le graphe de connaissance produit.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1">Introduction</head><p>Les historiens et les philologues doivent faire face quotidiennement à une quantité énorme de ressources textuelles. Malgré les efforts de numérisation, les outils proposés ne répondent pas aux exigences épistémologiques en ne permettant souvent que des recherches lexicales et quantitatives des données. Les chercheurs expriment un besoin d'outils plus intelligents afin de réaliser des recherches plus élaborées qui nécessitent une annotation sémantique plus riche. Le Réseau de Recherche International (IRN) Zoomathia <ref type="bibr" target="#b0">1</ref> vise l'étude de la constitution et de la transmission des connaissances zoologiques de l'Antiquité au Moyen Âge, à travers des ressources variées, et considère en particulier l'information textuelle. Dans ce contexte, un premier travail d'annotation manuelle de quatre chapitres de l'"Histoire Naturelle" de Pline a été réalisé par un chercheur en littérature latine. Ainsi, sous la forme de commentaires dans un document Word, chaque texte latin a été annoté avec les concepts du thésaurus TheZoo 2 . Malgré l'énorme effort réalisé et le temps passé à annoter ces textes, ces annotations restent inexploitables en termes de formalisation du savoir et d'intégration de ces connaissances avec d'autres sources de connaissances. L'objectif de notre travail est de transformer ces annotations manuelles en graphe de connaissance permettant ainsi l'intégration et l'interrogation des connaissances extraites dans le but de proposer des possibilités de recherche automatique plus riches et répon-dant mieux aux besoins des chercheurs qui étudient cette littérature scientifique. Nous avons identifié trois questions de recherche : (i) Quels types de connaissances devonsnous représenter afin d'aider les chercheurs dans leur travail d'analyse et de transmission de savoir zoologique ? (ii) Quelles ontologies existantes pouvons-nous réutiliser pour représenter ces documents ? (iii) Quelle approche pouvonsnous définir pour réutiliser les annotations manuelles faites par les linguistes et les rendre exploitables ? Notre approche de construction du graphe de connaissance repose sur (i) la proposition d'un modèle qui réutilise des ontologies et vocabulaires existants afin de structurer et représenter les annotations manuelles des textes de zoologie ancienne, (ii) l'explicitation de questions de compétences auprès d'historiens et philologues intéressés par la transmission des connaissances zoologiques. Le processus de construction du graphe de connaissances comprend cinq étapes successives : (i) la reconnaissance des entités pertinentes dans les annotations manuelles, (ii) le liage de ces entités avec les concepts du thésaurus TheZoo, (iii) l'extraction des contenus textuels des chapitres et paragraphes du texte annoté, (iv) le liage des paragraphes avec les annotations, et enfin (v) la génération du graphe RDF capturant à la fois le contenu textuel et la structure de l'Histoire Naturelle de Pline et les annotations du texte à l'aide de l'outil morph-xr2rml [5]. Cet article est organisé comme suit. Dans la section 2, nous présentons une synthèse des approches de construction de graphe de connaissance à partir de textes anciens (médiévaux) ainsi que les vocabulaires réutilisés dans ce travail. Dans la section 3, nous présentons un ensemble de questions de compétences représentatives des besoins des experts en termes d'exploitation des annotations générées. La section 4 décrit le modèle sémantique du graphe de connaissance. Dans la section 5, nous détaillons le processus que nous avons utilisé pour la génération de ce graphe de connaissance. Enfin, dans la section 6 nous présentons des requêtes SPARQL qui implémentent des questions de compétences élicitées et dont la réponse peut être recherchée dans le graphe de connaissance produit, validant ainsi celui-ci.</p><p>2 État de l'art  5 Construction du graphe de connaissance</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1">Description du corpus de textes annotés</head><p>Nous avons construit un graphe de connaissances à partir des annotations manuelles du texte latin des chapitres 8 à 11 de l'Histoire Naturelle de Pline qui traitent de zoologie, respectivement des animaux terrestres, des animaux marins, des oiseaux et des insectes. Ces livres totalisent 911 paragraphes. Ces paragraphes ont été manuellement annotés par des linguistes avec les concepts du thésaurus TheZoo. Ces annotations manuelles ont une granularité variable (un mot, un groupe de mots, un ou plusieurs paragraphes) afin de délimiter le contexte du concept annotant le texte. Le système de commentaire de Word permet de définir ces zones d'annotation et le texte de ces commentaires fait référence au(x) concept(s) du thésaurus en fonction des motifs : -"concept" : référence directe à un concept -"concept1 : concept2 : ..." : référence à une hiérarchie de concepts où concept1 est parent de concept2 -"concept1 ; concept2 ; ..." : référence à des concepts distincts annotant la même portion de texte -"collection : concept" : référence à un concept faisant partie d'une collection -"concept1 : concept2, concept3, ..." : référence à des concepts des descendants directs d'un autre -combinaisons des motifs précédents. Ainsi, notre corpus de 4 livres contient 7,283 commentaires à partir desquels 13,241 références de concepts du thésaurus TheZoo ont été annotés.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2">Processus de lifting</head><p>La figure <ref type="figure">3</ref> présente le processus de transformation des annotations manuelles du texte de l'Histoire Naturelle de FIGURE 3 -Schéma général du processus de construction du graphe de connaissance Pline et la construction du graphe RDF. La première étape de transformation consiste à extraire les annotations manuelles à partir des commentaires des fichiers Word. Ces informations sont stockées dans des fichiers xml internes au document word. Les informations concernant (i) le chapitre, (ii) le paragraphe, (iii) la portion du texte en latin qui a été sélectionné et qui correspond à la mention et enfin (iv) le texte du commentaire de l'expert qui correspond aux labels des concepts de TheZoo sont renseignées. La deuxième étape consiste à utiliser l'annotation manuelle des concepts au sein de requêtes SPARQL pour rechercher dans le thésaurus l'URI du concept extrait grâce à son label. Un exemple de requête que nous avons utilisée est présenté dans le listing 1. Cette requête permet de faire la correspondance entre le label extrait et le concept du thésaurus en conservant la hiérarchie de concept ou la collection. A cause de la présence de l'homonymie dans le thésaurus, et afin d'éliminer tout cas d'ambiguïté dans l'étape de la recherche du concept, nous avons choisi de vérifier l'appartenance du concept à une collection ou à une branche de la hiérarchie.</p><p>SELECT ?x WHERE { {?x a ?type; skos:prefLabel ?label. ?y skos:prefLabel ?collection; skos:member ?x. FILTER(lang(?label) = "en"). FILTER("{label}" in (ucase(str(?label)), lcase(str(?label)), str(?label))). FILTER( "{parent}" in (ucase(str(?collection)), lcase(str(?collection)), str(?collection))).} UNION { ?x a ?type; skos:prefLabel ?label; skos:broader+ ?y. ?y skos:prefLabel ?concept; FILTER(lang(?label) = "en"). FILTER("{label}" in (ucase(str(?label)), lcase(str(?label)), str(?label))). FILTER( "{parent}" in (ucase(str(?concept)), lcase(str(?concept)), str(?concept))).}}  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Listing 2 -Extrait d'une règle de mapping xR2RML</head><p>Nous avons défini deux bases de règles de mapping : (i) l'une pour décrire la structuration des textes de Pline en livres, chapitres et paragraphes, (ii) l'autre pour décrire les annotations de ces textes en les liant avec les paragraphes annotés, le texte de l'annotation et le lien vers les concepts de TheZoo. A la fin de ce processus, nous avons pu extraire automatiquement 11590 concepts à partir des annotations manuelles des experts, et nous avons généré 88184 triplets RDF. Le tableau 1 résume les caractéristiques du graphe de connaissance produit. En utilisant cette approche, nous avons échoué à lier 2632 entités annotées manuellement par les experts à des concepts de TheZoo. Cela s'explique par des irrégularités </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7">Conclusion et travaux futurs</head><p>La capitalisation des connaissances et le développement de meilleures techniques de recherche d'informations est devenue une tâche cruciale dans la communauté des humanités numériques pour les chercheurs soucieux de valoriser le patrimoine culturel. Dans cet article, nous avons présenté un graphe de connaissance que nous avons construit à partir des annotations manuelles par des experts de l'oeuvre de Pline en utilisant le thésaurus TheZoo. Dans le graphe RDF produit, nous avons pu : (i) capturer le contexte d'apparition des différentes annotations, (ii) les décrire d'une manière structurée grâce aux vocabulaires standards du web sémantique, et (iii) lier ces annotations manuelles avec le vocabulaire de domaine TheZoo. Le graphe produit permet une interrogation uniforme, avancée à l'aide de requêtes SPARQL et qui exploite les contextes d'apparition et les liens entre les concepts du vocabulaire du domaine. La génération de ce graphe de connaissance a également permis d'identifier des problèmes d'irrégularité d'annotation. Nous avons partiellement contourné ce problème avec une recherche de correspondance approximative entre les entités extraites et les concepts du thésaurus TheZoo, par exemple en recherchant des inclusions plutôt que des égalités de chaînes de caractères entre l'entité extraite et les labels des concepts du thésaurus. Cependant, cette approche a des limites, car elle génère du bruit : par exemple, "relative" est contenue dans "relative size" mais aussi dans "tail relative size".Les entités non liées à TheZoo ont ainsi fait apparaître le besoin de corriger certaines annotations et/ou réviser ou enrichir le thésaurus TheZoo. Ce travail est prévu prochainement dans le cadre du projet Zoomathia. Une perspective de ce travail, est d'automatiser la tâche d'annotation des textes, fastidieuse pour les experts et source d'erreur. Le graphe RDF produit constitue des données de très bonne qualité pour l'entraînement d'algorithmes d'apprentissage sur lesquels reposeront l'approche que nous souhaitons développer. Une autre perspective est de faciliter l'exploitation de ce graphe RDF par les experts du domaine, philologues et historiens, qui ne sont pas spécialistes des modèles du web sémantique, en développant des interfaces de visualisation plus intelligibles et intuitives.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>FIGURE 2 -</head><label>2</label><figDesc>FIGURE 2 -Exemple de graphe RDF représentant l'annotation de "tigrium rapinas" présente dans le paragraphe 14 du chapitre 11 de l'Histoire Naturelle de Pline.</figDesc><graphic coords="5,49.58,74.25,232.50,139.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>TABLE 1 -</head><label>1</label><figDesc>Caractéristiques du graphe de connaissances produit cela, nous avons écrit un ensemble de règles de mapping génériques permettant de générer nos triplets RDF. Les règles de mapping sont écrites en RDF à l'aide du vocabulaire xr2rml<ref type="bibr" target="#b5">6</ref> basé sur r2rml 7 qui expriment des patrons de transformation de données provenant d'une base de données. Une règle de transformation définit une ressource de type rr :TripleMap qui est décrite par un unique sujet rr :sub-jectMap, une source logique rr :logicalSource qui représente la base de données MongoDB 8 et un ensemble de propriétés rr :predicateObjectMap. Le listing 2 présente un exemple de règle de mapping qui permet de générer une partie d'une annotation avec "rr" et "xrr" les préfixes des ontologies "r2rml" et "extended r2rml".</figDesc><table><row><cell>&lt;#Anno&gt;</cell></row><row><cell>a rr:TripleMap;</cell></row><row><cell>xrr:logicalSource [</cell></row><row><cell>xrr:query """db.Annotation.find()""";];</cell></row><row><cell>rr:subjectMap [</cell></row><row><cell>rr:template</cell></row><row><cell>"http://www.zoomathia.com/annotation/</cell></row><row><cell>sha1({$.id}_{$.chapter}_{$.paragraph})";</cell></row><row><cell>rr:class oa:Annotation;];</cell></row><row><cell>rr:predicateObjectMap [</cell></row><row><cell>rr:predicate oa:hasBody;</cell></row><row><cell>rr:objectMap [</cell></row><row><cell>rr:template</cell></row><row><cell>"https://opentheso.huma-num.fr/</cell></row><row><cell>?idc={$.concept}&amp;idt=th310";];];</cell></row><row><cell>rr:predicateObjectMap [</cell></row><row><cell>rr:predicate oa:hasTarget;</cell></row><row><cell>rr:objectMap [</cell></row><row><cell>rr:template "TargetBN{$._id}";</cell></row><row><cell>rr:termType rr:BlankNode;];].</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>En effet, comme la tâche d'annotation manuelle est une tâche fastidieuse pour l'annotateur, nous avons été confrontés à des problèmes d'irrégularités des règles d'annotation manuelle (faute de frappe, utilisation du pluriels, ...). Dans notre processus de transformation, nous utilisons le texte de ces annotations manuelles dans le filtre des requêtes SPARQL pour rechercher des correspondances avec les labels de concepts de TheZoo. Des annotations non uniformes engendrent des problèmes de correspondance. Par exemple, pour annoter les informations concernant la taille des animaux, l'annotateur utilise en général la syntaxe "size : relative size" qui fait référence au concept "relative size" dans le thésaurus. Dans certains cas, l'annotateur peut se contenter de mentionner le terme "relative" en utilisant cette syntaxe "size : relative".Listing 3 -Requête SPARQL de la CQ1Le résultat de cette requête indique, par exemple, que le paragraphe 104 du livre 10 mentionne que les Méropidae ("bee eater") construisent des nids ("nest"). QC6. Quelles sont les données transmises sur le temps de gestation des animaux ? L'intention du chercheur derrière cette question est d'identifier les paragraphes des chapitres qui mentionnent des informations du temps de gestation des animaux. Le listing 4 présente la requête SPARQL qui implémente QC6.</figDesc><table><row><cell>SELECT DISTINCT ?paragraph ?name_animal</cell><cell></cell></row><row><cell>?name_construction</cell><cell></cell></row><row><cell>WHERE {</cell><cell></cell></row><row><cell>?annotation1 a oa:Annotation;</cell><cell></cell></row><row><cell>oa:hasBody ?animal;</cell><cell></cell></row><row><cell>oa:hasTarget [oa:hasSource</cell><cell></cell></row><row><cell>?paragraph; oa:hasSelector</cell><cell></cell></row><row><cell>[oa:exact?mention_animal]].</cell><cell></cell></row><row><cell>?annotation2 oa:hasBody ?construction;</cell><cell></cell></row><row><cell>oa:hasTarget [oa:hasSource</cell><cell></cell></row><row><cell>?paragraph; oa:hasSelector</cell><cell></cell></row><row><cell>[oa:exact ?mention_construction]].</cell><cell></cell></row><row><cell>?animal a skos:Concept;</cell><cell></cell></row><row><cell>skos:prefLabel ?name_animal.</cell><cell></cell></row><row><cell>&lt;https://opentheso.huma-num.fr/idg=MT_10</cell><cell></cell></row><row><cell>&amp;idt=th310&gt; skos:member ?animal.</cell><cell></cell></row><row><cell>?construction skos:prefLabel ?name_construction;</cell><cell></cell></row><row><cell>skos:broader+ &lt;https://opentheso.</cell><cell></cell></row><row><cell>huma-num.fr/?idc=105466&amp;idt=th310&gt;.</cell><cell></cell></row><row><cell>FILTER (lang(?name_animal) = "en").</cell><cell></cell></row><row><cell>FILTER (lang(?name_construction) = "en")</cell><cell></cell></row><row><cell>}ORDER BY ?paragraph</cell><cell>6 Evaluation de la qualité du graphe</cell></row><row><cell></cell><cell>produit</cell></row><row><cell></cell><cell>6.1 Evaluation du processus d'extraction de</cell></row><row><cell></cell><cell>connaissances</cell></row><row><cell></cell><cell>Nous pouvons évaluer la qualité du graphe produit en terme</cell></row><row><cell></cell><cell>de la qualité du processus d'extraction des connaissances</cell></row><row><cell></cell><cell>à partir des annotations de texte en utilisant les métriques</cell></row><row><cell></cell><cell>classiques de précision et rappel. Notre approche est conçue</cell></row><row><cell></cell><cell>de telle manière que la précision est maximale (P=1). Notre</cell></row><row><cell></cell><cell>processus de lifting des annotations en RDF a généré 11590</cell></row><row><cell></cell><cell>liens vers les concepts de TheZoo et 2632 annotations n'ont</cell></row><row><cell>SELECT DISTINCT ?paragraph ?name_animal</cell><cell>pu être liées (erreurs d'orthographe, typographiques, etc.</cell></row><row><cell>?mention_animal ?mention_pregnancy</cell><cell>dans les annotations, concepts absents ou labels manquants</cell></row><row><cell>WHERE {?annotation1 a oa:Annotation; oa:hasBody ?animal; oa:hasTarget [</cell><cell>dans le thesaurus). Ainsi, la performance de notre proces-sus en terme de rappel est de 0.814. L'analyse des annota-</cell></row><row><cell>oa:hasSource ?paragraph;</cell><cell>tions qui n'ont pu être liées au thesaurus avec les experts du</cell></row><row><cell>oa:hasSelector [oa:exact</cell><cell>domaine va nous permettre d'améliorer la qualité des anno-</cell></row><row><cell>?mention_animal]]. ?animal a skos:Concept;</cell><cell>tations et du thesaurus.</cell></row><row><cell>skos:prefLabel ?name_animal. &lt;https://opentheso.huma-num.fr/?idg=MT_10&amp;idt =th310&gt; skos:member ?animal.</cell><cell>6.2 Implémentation et réponse aux questions de compétence recueillies</cell></row><row><cell>?annotation2 oa:hasBody &lt;https://opentheso.huma-num.fr/?idc=105364&amp;idt=th310&gt;;</cell><cell>Nous avons utilisé les questions de compétences présen-</cell></row><row><cell>oa:hasTarget [</cell><cell>tées en section 3 pour valider le graphe RDF produit. A</cell></row><row><cell>oa:hasSource ?paragraph;</cell><cell>travers les questions de compétences traduites en SPARQL,</cell></row><row><cell>oa:hasSelector [oa:exact ?mention_pregnancy]]. FILTER (lang(?name_animal) = "en").</cell><cell>nous avons vérifié que le graphe produit permet de répondre aux besoins des experts en terme d'exploration des connais-</cell></row><row><cell>}ORDER BY ?paragraph</cell><cell>sances zoologiques. Toutes les questions de compétences</cell></row><row><cell>Listing 4 -Requête SPARQL de la CQ6</cell><cell>élicitées ont été formalisées en SPARQL 9 et validées par les experts du domaine. Nous ne présentons ici que deux</cell></row><row><cell></cell><cell>de ces requêtes avec leurs formalisations et les différents</cell></row><row><cell></cell><cell>résultats avec le retour de l'expert.</cell></row><row><cell></cell><cell>QC1. Quels sont les animaux qui construisent un habitat ?</cell></row><row><cell></cell><cell>L'intention du chercheur derrière cette question est d'iden-</cell></row><row><cell></cell><cell>tifier les paragraphes des chapitres où l'auteur mentionne</cell></row><row><cell></cell><cell>des animaux capables de construire leur habitat pour les</cell></row><row><cell></cell><cell>étudier ensemble. Le listing 3 présente la requête SPARQL</cell></row><row><cell></cell><cell>qui implémente QC1.</cell></row><row><cell></cell><cell>9. https://github.com/Wimmics/zoomathia/tree/</cell></row><row><cell></cell><cell>main/Pline</cell></row></table><note><p>6. https ://www.i3s.unice.fr/~fmichel/xr2rml_specification_v5.html 7. https ://www.w3.org/TR/r2rml/ 8. https ://www.mongodb.com dans certaines annotations manuelles.</p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_0"><p>Plusieurs travaux dans la littérature ont traité la problématique d'analyse et de structuration des ressources culturelles et historiques de l'Antiquité au Moyen Âge. Des premiers travaux de recherche français s'inscrivent dans les projets SourceEncyMe4 3 et Ichtya5 4 portant sur la structuration d'encyclopédies médiévales en XML selon le modèle TEI et l'annotation manuelle de ces sources de données. D'autres travaux ont fait appel aux modèles du web sémantique afin d'annoter sémantiquement des collections du pa-3. http ://sourcencyme.irht.cnrs.fr 4. http ://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_ numerique/projets/ichtya</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5" xml:id="foot_1"><p>https://schema.org/docs/about.html</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14" xml:id="foot_2"><p>du chapitre 11 de l'Histoire Naturelle de Pline. Cette annotation porte sur le texte "tigrium rapinas" qui est accessible via la propriété oa:exact. Cette annotation a été mise en correspondance avec le concept idc :5066 du thesaurus TheZoo dont un label est "Tigre" et qui est un sous concept du concept "Pantherinae". En utilisant cette représentation RDF, nous avons pu modéliser d'une part les paragraphes des chapitres qui ont été annotés manuellement par les experts et d'autre part, la mise en correspondance de ces annotations avec les concepts des ontologies et vocabulaires du domaine (ici, le thésaurus TheZoo). Cette représentation offre la possibilité aux chercheurs d'explorer non seulement les occurrences et les</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bringing semantics into historical archives with computer-aided rich metadata generation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Davide</forename><surname>Colla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Annamaria</forename><surname>Goy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Marco</forename><surname>Leontino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Diego</forename><surname>Magro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Claudia</forename><surname>Picardi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal on Computing and Cultural Heritage (JOCCH)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="24" />
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Digital humanities on the semantic web : Sampo model and portal series</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Eero</forename><surname>Hyvönen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Semantic Web</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="16" />
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Preprint</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Semantic representation of annotation involving texts and linked data resources</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Jin-Dong</forename><surname>Kima</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Karin</forename><surname>Verspoorb</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Michel</forename><surname>Dumontierc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Bretonnel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Cohend</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Semantic Web journal</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Thezoo : un thesaurus de zoologie ancienne et médiévale pour l&apos;annotation de sources de données hétérogènes</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Irene</forename><surname>Pajón Leyra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Arnaud</forename><surname>Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Catherine</forename><forename type="middle">Faron</forename><surname>Zucker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Archivum Latinitatis Medii Aevi</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">73</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="321" to="342" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Translation of Relational and Non-Relational Databases into RDF with xR2RML</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Franck</forename><surname>Michel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Loïc</forename><surname>Djimenou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Catherine</forename><forename type="middle">Faron</forename><surname>Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Johan</forename><surname>Montagnat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">11th International Confenrence on Web Information Systems and Technologies (WEBIST&apos;15), Proceedings of the WebIST&apos;15 Conference</title>
		<meeting><address><addrLine>Lisbon, Portugal, Octo-</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">ber 2015</date>
			<biblScope unit="page" from="443" to="454" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Web annotation ontology</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Robert</forename><surname>Sanderson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Paolo</forename><surname>Ciccarese</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Benjamin</forename><surname>Young</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.w3.org/TR/annotation-vocab/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Studying the history of pre-modern zoology with linked data and vocabularies</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Molka</forename><surname>Tounsi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Catherine</forename><forename type="middle">Faron</forename><surname>Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Arnaud</forename><surname>Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Serena</forename><surname>Villata</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Elena</forename><surname>Cabrio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The First International Workshop Semantic Web for Scientific Heritage at the 12th ESWC 2015 Conference</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
