<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l&apos;analyse des mobilités quotidiennes</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Aline</forename><surname>Menin</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Paule-Annick</forename><surname>Davoine</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Sonia</forename><surname>Chardonnel</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Michael</forename><surname>Ortega</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Étienne</forename><surname>Duble</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Luciana</forename><surname>Nedel</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Mappemonde Revue trimestrielle sur l</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">UMR ESPACE Ce document vous est offert par</orgName>
								<orgName type="institution">Université Côte d&apos;Azur</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="laboratory">eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l&apos;analyse des mobilités quotidiennes »</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l&apos;analyse des mobilités quotidiennes</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">1769-7298</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">107BDAC7D18D4AF33DC89AACC2A16F1D</idno>
					<idno type="DOI">10.4000/mappemonde.6349</idno>
					<note type="submission">le 08 juillet 2021, consulté le 22 juillet 2021.</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2024-04-12T14:49+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Mieux comprendre et visualiser les pratiques de mobilité quotidienne est devenu un enjeu pour définir des politiques publiques locales favorisant des mobilités durables et plurielles dans des environnements urbains. L'enjeu est d'améliorer la qualité de vie des habitants en réduisant les effets indésirables des mobilités (congestion, pollution), tout en garantissant l'accessibilité aux territoires pour ses populations (diversification des offres de transport et de services). Au-delà du besoin de connaissances sur les flux pour calibrer les infrastructures de transport, il est nécessaire de comprendre comment les programmes d'activités des individus influencent leurs besoins de ressources urbaines (services, commerces, loisirs) et comment ils impactent leur mobilité et leur fréquentation des secteurs d'un territoire métropolitain. Dans ce contexte, beaucoup d'experts ont besoin de manipuler des données de mobilité plus ou moins standardisées -sans être des spécialistes du transport -pour extraire des connaissances synthétiques et facilement exploitables. Pour cela, nous proposons eSTIMe (Spatio-Temporal Exploration of Individual Mobility data) <ref type="bibr" target="#b9">(Menin, 2020)</ref>, un outil de géovisualisation qui vise à faciliter l'exploration et l'analyse de données de mobilité afin que les utilisateurs puissent traiter dans un même environnement trois familles de questionnements sous-jacents au phénomène de la mobilité urbaine quotidienne. partant des déplacements, on peut plus particulièrement s'interroger sur la structure spatiale que ces mouvements dessinent sur le territoire. On s'intéresse alors aux liens entre les lieux de départ et les lieux d'arrivée des déplacements en construisant des « flux » par agrégation des déplacements selon un découpage du territoire en zones d'origines et de destinations <ref type="bibr" target="#b1">(Bahoken, 2011)</ref>.</p><p>Un autre questionnement lié à la mobilité concerne l'estimation de la variation au cours du temps de la population présente sur un territoire. Ceci permet de mieux appréhender la réalité des usages des sous-espaces d'un territoire en tenant compte des caractéristiques des populations qui les fréquentent et des types d'activités qu'ils y effectuent. Ce sont alors ces « sous-espaces » du territoire qui sont analysés et pour lesquels sont produits des indicateurs dérivés des données de mobilité pour évaluer la présence des personnes à différents moments de la journée. Doivent être spécifiés dans ce cas les délimitations des sous-espaces et le pas de temps auquel on veut observer des variations de présence. Une meilleure connaissance des rythmes quotidiens des territoires est rendue possible par ces analyses <ref type="bibr" target="#b11">(Miranda et al., 2017)</ref>.</p><p>Enfin, une dernière question est relative aux programmes d'activités motivant la mobilité. Il s'agit de comprendre comment les individus ordonnent au fil du temps leurs activités et leurs déplacements dans le contexte spatial du territoire. L'attention est ici portée sur la séquence des activités spatialisées, aussi nommée « trajectoire quotidienne ». L'analyse de l'ensemble des trajectoires peut alors viser à dresser des typologies <ref type="bibr" target="#b13">(Robette, 2011)</ref> qui décrivent la variété des programmes d'activités qui sous-tendent et expliquent le besoin de déplacements.</p><p>Les données mobilisées 2 L'environnement eSTIMe est conçu de manière générique pour accueillir différentes sources de données de mobilité. Pour l'heure, nous avons implémenté les données des enquêtes ménages déplacements (EMD) réalisées auprès d'un échantillon représentatif de la population de trois régions métropolitaines en France : l'édition de 2010 de Grenoble (CEREMA, 2010) où 16 641 individus résidents de 354 communes ont été interrogés ; l'édition de 2015 de Lyon où 28 230 individus résidents de 569 communes ont été interrogés <ref type="bibr" target="#b4">(CEREMA, 2015)</ref> ; l'édition 2018 de Rennes, où environ 11 000 individus résidents de 392 communes ont été interrogés (CEREMA, 2017) Cette enquête permet de connaître la mobilité, restreinte aux jours ouvrables, des individus (de 5 ans et plus) qui appartiennent à un ménage résidant dans les communes de la zone d'étude. Les données décrivent les caractéristiques des ménages (localisation, logement, motorisation, etc.) et des personnes (âge, sexe, profession, etc.) ainsi que l'ensemble des déplacements réalisés la veille du jour d'enquête pour toutes les personnes du ménage.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3</head><p>L'espace du territoire des enquêtes est divisé en secteurs de tirage, où un nombre x (identique pour chaque secteur) de ménages a été enquêté. Des coefficients de redressement, basés sur la commune de résidence, la taille et la motorisation des ménages, sont ensuite appliqués à l'échantillon pour représenter la population mère, à savoir l'ensemble des habitants de la région enquêtée. Les secteurs de tirage correspondent à l'unité statistiquement représentative minimale pour la diffusion des résultats et leur superficie varie selon la densité de la population. Par ailleurs, un découpage de zones fines (environ 500 zones pour Grenoble et Rennes et 1000 zones • • eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilités q... pour Lyon) est proposé aux personnes lors de l'enquête pour décrire précisément la localisation de départ et d'arrivée de chacun de leur déplacement.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4</head><p>Pour permettre une exploration des indicateurs de mobilité à plusieurs niveaux géographiques, des découpages supplémentaires, basés sur l'agrégation des secteurs de tirages, sont proposés. Ainsi, sont disponibles un zonage d'une trentaine de secteurs et un zonage d'une dizaine de secteurs dont les délimitations recoupent en partie certains zonages administratifs à l'échelle départementale et intercommunale (voire des arrondissements intra-urbains pour Lyon).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Les visualisations 5</head><p>L'environnement eSTIMe intègre un ensemble de visualisations <ref type="bibr" target="#b10">(Menin et al., 2020)</ref>            <ref type="bibr" target="#b8">(Menin et al., 2018)</ref>   </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilités quotidiennes Aline Menin, Paule-Annick Davoine, Sonia Chardonnel, Michael Ortega, Étienne Duble et Luciana Nedel Contexte et motivation 1</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Une première question est de savoir comment les habitants d'un territoire se déplacent au quotidien et quels processus d'échanges entre les lieux cela génère. Les déplacements sont alors l'objet d'intérêt et l'on cherche à analyser leur quantité (à l'échelle de l'individu et de la population), leurs modalités (modes de transport, modes d'accompagnement, motifs) en faisant varier ces valeurs selon des catégories d'habitants ou des types d'espaces. Toujours• eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilités q... Mappemonde, 131 | 2021</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>qui permettent de représenter et explorer les indicateurs de mobilité dérivés des données aux différents niveaux spatiaux et temporels et en fonction des différents attributs. Elles sont définies comme suit : Le diagramme de flux (voir figure 1) permet de visualiser les indicateurs de flux. Nous représentons les flux entre les secteurs au moyen d'un diagramme de cordes. Les arcs représentent les secteurs géographiques qui sont reliés entre eux par des rubans dont l'épaisseur décrit le volume d'échanges de flux entre deux secteurs. Cette visualisation peut être générée de façon globale pour l'ensemble des flux, ou de façon plus spécifique pour les flux selon leurs motifs ou modes de transport. Ces derniers sont représentés par la couleur des rubans. La visualisation peut aussi être générée pour l'ensemble du territoire, pour un secteur donné, ou pour une sélection de jusqu'à 10 secteurs choisis de façon interactive sur une carte.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>Figure 1 .</head><label>1</label><figDesc>Figure 1. Le diagramme de flux pour le motif travail</figDesc><graphic coords="5,85.04,452.15,368.50,255.65" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2. La roue de la mobilité</figDesc><graphic coords="6,85.04,187.41,368.50,236.07" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>•</head><label></label><figDesc>eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilités q...Mappemonde, 131 | 2021   </figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>Figure 3 .</head><label>3</label><figDesc>Figure 3. La carte choroplèthe</figDesc><graphic coords="7,85.04,92.10,368.50,270.62" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>Figure 4 .</head><label>4</label><figDesc>Figure 4. Le chronogramme</figDesc><graphic coords="7,85.04,513.72,368.50,187.71" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>Figure 5 .</head><label>5</label><figDesc>Figure 5. L'actogramme</figDesc><graphic coords="8,85.04,187.43,368.50,185.40" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>•</head><label></label><figDesc>eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilités q...Mappemonde, 131 | 2021   </figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>Figure 6 .</head><label>6</label><figDesc>Figure 6. Le cube spatio-temporel</figDesc><graphic coords="9,85.04,92.10,368.50,240.45" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head>Figure 7 .</head><label>7</label><figDesc>Figure 7. Les composants interactifs d'eSTIMe</figDesc><graphic coords="10,85.04,243.38,368.50,267.17" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head>Figure 8 .</head><label>8</label><figDesc>Figure 8. Architecture fonctionnelle de l'environnement eSTIMe</figDesc><graphic coords="11,85.04,92.10,368.50,216.27" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>.</figDesc><table /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>eSTIMe : outil de géovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilités q...</figDesc><table><row><cell>Mappemonde, 131 | 2021</cell></row></table><note><p>• •</p></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La mobilité au coeur des emplois du temps des citadins</title>
		<author>
			<persName><surname>André-Poyaud I</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chardonnel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Charleux</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Tabaka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La mobilité qui fait la ville</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Chalas</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Paulhiac</surname></persName>
		</editor>
		<meeting><address><addrLine>Lyon</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>CERTU</publisher>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<biblScope unit="page" from="67" to="95" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Représentation graphique des matrices</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Bahoken</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Graphe et/ou carte des flux ?</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Semiology of graphics; diagrams networks maps</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Bertin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983">1983</date>
			<publisher>University of Wisconsin Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<author>
			<persName><surname>Cerema</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Enquête Ménages Déplacements, Grenoble/Grande région grenobloise (EMD, Grenoble/ Grande région grenobloise). Syndicat mixte des transports en commun de l&apos;agglomération grenobloise (producteurs)</title>
		<imprint>
			<publisher>ADISP</publisher>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>diffuseur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName><surname>Cerema</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Enquête Ménages Déplacements, Lyon/Aire métropolitaine lyonnaise (EMD, Lyon/Aire métropolitaine lyonnaise). Syndicat mixte des transports pour le Rhône et l&apos;agglomération lyonnaise (producteurs), ADISP (diffuseur)</title>
		<meeting><address><addrLine>Rennes/Ille</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>-et-Vilaine</publisher>
			<date type="published" when="2015">2015. 2017. 2018</date>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Enquête mobilité</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Analyser les routines dans les emplois du temps par la mesure des concordances d&apos;actogrammes</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chardonnel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Charleux</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Thibault</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00531662" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mobilités urbaines et risques des transports : approches géographiques</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Banos</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Thévenin</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Hermès Lavoisier</publisher>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
			<biblScope unit="page" from="23" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Setting cost in optimal matching to uncover contemporaneous socio-temporal patterns</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Lesnard</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1177/0049124110362526</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1177/0049124110362526" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sociological Methods and Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ESTIMe: Towards an all-in-one geovisualization environment for daily mobility analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Menin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chardonnel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Davoine</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Nedel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1109/SIBGRAPI.2019.00014</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1109/SIBGRAPI.2019.00014" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Graphics, Patterns and Images, SIBGRAPI 2019</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019. 2021</date>
			<biblScope unit="volume">131</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="46" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Proceedings -32nd Conference on eSTIMe :</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Exploring Shifting Densities through a Movement-based Cartographic Interface</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Menin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chardonnel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Davoine</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Nedel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">GIScience</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="6" />
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Menin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-03081054" />
		<title level="m">eSTIMe : a visualization framework for assisting a multi-perspective analysis of daily mobility data</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université Grenoble Alpes</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eSTIMe : une approche visuelle, interactive et modulable pour l&apos;analyse multi-points de vue des mobilités quotidiennes</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Menin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chardonnel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Davoine P.-A</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Ortega</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Dublé</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Nedel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1139/geomat-2020-0006</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1139/geomat-2020-0006" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Geomatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="22" />
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urban Pulse: Capturing the Rhythm of Cities</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Miranda</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Doraiswamy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Lage</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Zhao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Gonçalves</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Wilson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hsieh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Silva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">T</forename></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1109/TVCG.2016.2598585</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1109/TVCG.2016.2598585" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Visualization and Computer Graphics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="791" to="800" />
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Définitions opérationnelles du temps pour l&apos;analyse des données longitudinales : illustration dans le champ des mobilités spatiales</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Pistre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Commenges</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Guerrero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Proulhac</surname></persName>
		</author>
		<idno>halshs-01163931</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nouvelles perspectives en sciences sociales</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="199" to="236" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Explorer et décrire les parcours de vie : les typologies de trajectoires</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Robette</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
			<publisher>CEPED</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
