<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Covid-on-the-Web: Graphe de Connaissances et Services pour faire Progresser la Recherche sur la COVID-19</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName><forename type="first">Franck</forename><surname>Michel</surname></persName>
							<email>franck.michel@cnrs.fr</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Fabien</forename><surname>Gandon</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Valentin</forename><surname>Ah-Kane</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Anna</forename><surname>Bobasheva</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Elena</forename><surname>Cabrio</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Olivier</forename><surname>Corby</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Raphaël</forename><surname>Gazzotti</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Alain</forename><surname>Giboin</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Santiago</forename><surname>Marro</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Tobias</forename><surname>Mayer</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Simon</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">S</forename><surname>Villata</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Wincker</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory" key="lab1">Graphe de Connaissances et Services pour faire Progresser la Recherche sur la COVID-19. IC 2021</orgName>
								<orgName type="laboratory" key="lab2">Journées francophones d&apos;Ingénierie des Connaissances</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">UMR 7271)</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">University Côte d&apos;Azur</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Inria</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit3">CNRS</orgName>
								<address>
									<region>I3S</region>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Covid-on-the-Web: Graphe de Connaissances et Services pour faire Progresser la Recherche sur la COVID-19</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">53FCED5979A37871F32B9593832214DB</idno>
					<note type="submission">Submitted on 20 May 2021</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2024-04-12T14:51+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>COVID-19</term>
					<term>arguments</term>
					<term>visualisation</term>
					<term>entités nommées</term>
					<term>données liées COVID-19</term>
					<term>arguments</term>
					<term>visualization</term>
					<term>named entities</term>
					<term>linkeddata</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>de niveau recherche, publiés ou non, émanant des établissements d'enseignement et de recherche français ou étrangers, des laboratoires publics ou privés.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1">Des données sur la COVID-19 vers des données ouvertes liées</head><p>En mars 2020, alors que la maladie infectieuse respiratoire COVID-19 nous obligeait à rester confinés, l'équipe de recherche Wimmics 1 a décidé de se joindre aux efforts de nombreux scientifiques du monde entier qui mettent à profit leur expertise et leurs ressources pour lutter contre la pandémie et en atténuer ses effets dévastateurs. Nous avons lancé un nouveau projet nommé Covid-on-the-Web visant à faciliter l'accès, la recherche et la compréhension de la littérature scientifique biomédicale relative au COVID. À cette fin, nous avons adapté, réorienté, combiné et utilisé des outils pour publier, aussi exhaustivement et rapidement que possible, un maximum de données liées relatives aux coronavirus.</p><p>En quelques semaines, nous avons déployé plusieurs outils afin d'analyser le COVID-19 Open Research Dataset (CORD-19) <ref type="bibr" target="#b24">[18]</ref> qui compte plus de 100 000 articles scientifiques relatifs à la famille des coronavirus. D'une part, nous avons adapté la plateforme ACTA,<ref type="foot" target="#foot_0">2</ref> conçue initialement pour aider les cliniciens dans l'analyse des essais cliniques et la prise de décision <ref type="bibr" target="#b17">[11]</ref>, en permettant l'extraction automatique et la visualisation des graphes argumentatifs. D'autre part, notre expertise dans la gestion des données extraites à l'aide de graphes de connaissances, qu'elles soient génériques ou spécialisées, et leur intégration dans le projet HealthPredict <ref type="bibr" target="#b14">[8,</ref><ref type="bibr" target="#b15">9]</ref>, nous ont permis d'enrichir le corpus CORD-19 avec différentes sources. Nous avons utilisé DBpedia Spotlight <ref type="bibr" target="#b11">[5]</ref>, Entity-fishing <ref type="foot" target="#foot_1">3</ref> et NCBO Bio-Portal Annotator <ref type="bibr" target="#b16">[10]</ref> afin d'extraire les entités nommées des articles du corpus CORD-19, et les désambiguïser en regard des ressources des données ouvertes liées venant de DBpedia, Wikidata et BioPortal. En utilisant la plateforme Morph-xR2RML, <ref type="foot" target="#foot_2">4</ref> nous avons transformé le résultat en un jeu de données RDF que nous avons publié via un point d'accès SPARQL public. En parallèle, nous avons intégré les plateformes Corese<ref type="foot" target="#foot_3">5</ref>  <ref type="bibr">[4]</ref> et MGExplorer <ref type="bibr" target="#b9">[3]</ref> pour mani-puler des graphes de connaissances et permettre leur visualisation et leur exploration sur le web. Le projet Covid-on-the-Web (représenté dans la Figure <ref type="figure" target="#fig_0">1</ref>) a ainsi conçu et mis en place un pipeline (workflow) intégré facilitant l'extraction et la visualisation des informations issues du corpus CORD-19 par la production et la publication d'un graphe de connaissances de données liées enrichi en permanence. Nous pensons que notre approche, qui intègre des structures argumentatives et des entités nommées, est pertinente dans le contexte actuel. En effet, alors que de nouvelles recherches liées à la COVID-19 sont publiées chaque jour, les résultats sont activement débattus, et de nombreuses controverses voient le jour (sur l'origine de la maladie, son diagnostic, son traitement...) <ref type="bibr" target="#b8">[2]</ref>.  Les métadonnées (ex. titre, auteurs, DOI) et le contenu des articles sont décrits à l'aide de DCMI, 10 FRBRaligned Bibliographic Ontology (FaBiO), 11 Bibliographic Ontology, 12 FOAF 13 et Schema.org. 14 Les entités nommées sont représentées comme des annotations à l'aide du Web Annotation Vocabulary. 15 Un exemple d'annotation est donné dans le Listing 1. Le corps de l'annotation (oa:hasBody) correspond à l'URI de la ressource liée à l'entité détectée. Le morceau de texte reconnu comme l'entité nommée est la cible de l'annotation (oa:hasTarget). Celle-ci indique la partie de l'article dans laquelle l'entité a été reconnue (titre, résumé ou corps de l'article), et en donne sa position. Chaque annotation est accompagnée d'informations de provenance exprimées à l'aide de l'ontologie PROV-O, 16 indiquant la source en cours de traitement, l'outil utilisé pour extraire l'entité, le degré de confiance de l'annotateur sémantique, ainsi que l'auteur de l'annotation. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2">Construction d'un graphe de connaissances d'argumentation</head><p>Argumentative Clinical Trial Analysis (ACTA) <ref type="bibr" target="#b17">[11]</ref> est un outil conçu pour analyser les composants argumentatifs des essais cliniques, s'appuyant sur la méthode PICO. 17  17. PICO est un cadre utilisé pour répondre aux questions de soins de santé dans la pratique fondée sur des preuves. Il signifie : patients/population (P), intervention (I), control/comparison (C) et outcome (O).</p><p>18. https://github.com/Wimmics/CovidOnTheWeb/tree/master/src/acta Nous associons l'architecture BERT <ref type="bibr" target="#b12">[6]</ref> à un LSTM (un réseau récurrent à mémoire court et long terme) <ref type="bibr" target="#b23">[17]</ref> et un champ aléatoire conditionnel (conditional random fields) pour effectuer de la classification des unités lexicales (tokens). Les poids de BERT sont initialisés à partir des poids de SciBERT <ref type="bibr" target="#b7">[1]</ref>, ce qui permet une meilleure représentation textuelle des articles scientifiques utilisés dans un corpus tel que CORD-19. Le modèle optimisé (fine-tuned) sur un jeu de données annoté avec des composants argumentatifs obtient une f 1 -score de 0,90 <ref type="bibr" target="#b18">[12]</ref>. Le Listing 2 dresse un exemple des composants de ce graphe. Les éléments PICO (non illustrés dans le Listing 2) sont décrits comme des annotations des éléments argumentatifs dans lesquels ils ont été identifiés, de manière très similaire aux entités nommées (Listing 1). La différence est que le corps (body) de l'annotation contient les identifiants UMLS des concepts (CUI) et de types (TUI).  <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>). Nous avons également créé plusieurs Notebooks Jupyter, Python et R 29 pour montrer que ces résultats peuvent être convertis en Dataframes (des structures de données tabulaires utilisées en analyse des données) afin de procéder à de la fouille de données (Figure <ref type="figure" target="#fig_4">3</ref>).  Le Covid Linked Data Visualizer (présenté dans la Section 4) permet l'exploration visuelle du jeu de données Covidon-the-Web. Les utilisateurs peuvent inspecter les éléments du graphe généré par une requête SPARQL (en positionnant la souris sur les éléments) ou explorer le graphe de façon itérative en chaînant les visualisations et en utilisant l'une des techniques d'interaction disponibles (que ce soit par IRIS, ClusterVis, etc.). Ces techniques de visualisation sont destinées à aider les utilisateurs à comprendre les relations présentes au sein des résultats. Par exemple, les utilisateurs peuvent lancer une requête pour visualiser un réseau de co-auteurs ; puis se servir de IRIS et ClusterVis pour comprendre qui collabore ensemble et sur quelles thématiques. Ils peuvent également lancer une recherche pour trouver des articles mentionnant la COVID-19 et divers types de cancer. Enfin, le mode avancé permet d'ajouter de nouvelles requêtes SPARQL mettant en oeuvre d'autres chaînes d'exploration de données.  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3">Génération du jeu de données</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6">Conclusion et perspectives</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>FIGURE 1 -</head><label>1</label><figDesc>FIGURE 1 -Vue d'ensemble de Covid-on-the-Web : pipeline, ressources, services et applications.</figDesc><graphic coords="4,110.55,74.24,374.18,115.55" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Développé à l'origine comme un outil de visualisation interactif pour aider les cliniciens dans l'analyse des essais cliniques, nous avons adapté ACTA pour annoter le corpus CORD-19. ACTA va bien au-delà de la simple recherche par motclés en extrayant la ou les affirmations (claims) principales énoncées dans un article, ainsi que les preuves (evidences) supportant cette affirmation, et les éléments PICO correspondants. Dans le contexte des essais cliniques, une affirmation est une déclaration finale faite par l'auteur sur le résultat de l'étude. Elle décrit généralement la relation d'un nouveau traitement par rapport aux traitements existants. Par conséquent, une observation ou une mesure est une preuve qui soutient ou attaque un autre composant argumentatif. Les observations comprennent les effets secondaires et les résultats obtenus. Deux types de relations peuvent exister entre les composants argumentatifs. La relation dit d'attaque tient lorsqu'un composant contredit la proposition de la composante cible, ou déclare que les effets observés ne sont statistiquement pas significatifs. La relation dit de support s'applique à toutes les déclarations ou observations justifiant la proposition du composant cible. Chaque résumé du corpus CORD-19 a été analysé par ACTA 18 et le résultat représenté en RDF afin de générer le graphe de connaissances d'argumentation CORD-19 (CORD19-AKG). Le pipeline se compose de quatre étapes : (1) la détection des composants argumentatifs, c.-à-d. détecter les affirmations et les preuves, (2) la prédiction des relations existant entre ces composants, (3) l'extraction des éléments PICO, et (4) la production de la représentation RDF des arguments et des éléments PICO. Détection de composants argumentatifs. Il s'agit d'une tâche d'étiquetage séquentiel où, pour chaque mot, le modèle prédit si le mot fait partie d'un composant ou non.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>FIGURE 2 -</head><label>2</label><figDesc>FIGURE 2 -Covid Linked Data Visualizer : visualisation des articles qui mentionnent à la fois un type de cancer (points bleus) et un virus de la famille des coronavirus (points orange).</figDesc><graphic coords="8,123.02,74.24,349.22,261.37" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>Nous avons décrit dans cet article les données et logiciels déployés par le projet Covid-on-the-Web. Nous avons adapté et combiné des outils pour traiter, analyser et enrichir le corpus CORD-19 afin de permettre aux chercheurs dans le domaine biomédical d'accéder plus aisément à la littérature relative à la COVID-19, de l'interroger et de lui donner sens. Nous avons conçu et publié un graphe de connaissances des données liées décrivant les entités nommées mentionnées dans les articles de CORD-19 et les graphes d'argumentation qu'ils incluent. Nous avons également publié le pipeline mis en place pour générer ce graphe de connaissances, afin de (1) continuer à l'enrichir et de (2) faciliter la réutilisation et l'adaptation du jeu de données et du pipeline. Au-delà de ce graphe de connaissances, nous avons également développé, adapté et déployé plusieurs outils fournissant des visualisations de données liées, des méthodes d'exploration et des Notebooks pour les spécialistes dans les sciences des données. Par nos interactions avec des instituts dans le domaine de la santé et de la recherche médicale (entretiens, observations, tests d'utilisateurs), nous continuons de nous assurer que notre approche est guidée par et alignée sur les besoins de la communauté biomédicale. Nous avons montré que notre jeu de données permet d'effectuer des recherches documentaires et fournir des visualisations adaptées aux besoins des experts. De plus, notre démarche, dès ses prémices, s'est attachée à répondre aux objectifs de la science ouverte et reproductible ainsi qu'aux principes FAIR.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>FIGURE 3 -</head><label>3</label><figDesc>FIGURE 3 -Deux représentations différentes sous Jupyter Notebook du nombre d'articles qui co-mentionnent les types de cancer et les virus de la famille des coronavirus.</figDesc><graphic coords="9,73.14,74.25,449.00,499.09" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Les chercheurs ont donc besoin d'outils pour les aider à étayer ou écarter certaines hypothèses, traitements ou explications.</figDesc><table /><note><p><p><p>L'exploitation conjointe de structures argumentatives et de raisonnement basé sur les entités nommées peut aider à répondre aux besoins de ces utilisateurs et ainsi réduire les zones d'ombres liées à la maladie. Cet article est un résumé long traduit et mis à jour de l'article</p><ref type="bibr" target="#b20">[14]</ref> </p>que nous avons publié à ISWC 2020 et dans lequel nous dressons un bilan ainsi qu'une comparaison avec les travaux connexes (non reproduits dans cet article). Le reste de cet article est organisé de la manière suivante. Dans la section 2, nous détaillons le pipeline d'extraction mis en place pour traiter le corpus CORD-19 et générer des données RDF. Puis, la section 3 détaille les caractéristiques du jeu de données et des services mis à disposition pour l'exploiter. Les sections 4 et 5 présentent les outils d'exploitation et de visualisation, et traitent des applications futures et de l'impact potentiel de notre jeu de données.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Représentation de l'entité nommée "réaction en chaîne par polymérase" (PCR) comme une annotation du résumé d'un article présente de la position 235 à 238.</figDesc><table><row><cell cols="3">@prefix covidpr: &lt;http://ns.inria.fr/covid19/property/&gt;.</cell></row><row><cell>@prefix dct:</cell><cell cols="2">&lt;http://purl.org/dc/terms/&gt;.</cell></row><row><cell>@prefix oa:</cell><cell cols="2">&lt;http://www.w3.org/ns/oa#&gt;.</cell></row><row><cell cols="3">@prefix schema: &lt;http://schema.org/&gt;.</cell></row><row><cell cols="2">[] a oa:Annotation;</cell></row><row><cell cols="3">schema:about &lt;http://ns.inria.fr/covid19/f74923b3...&gt;;</cell></row><row><cell cols="3">dct:subject "Engineering", "Biology";</cell></row><row><cell cols="2">covidpr:confidence</cell><cell>"1"^^xsd:decimal;</cell></row><row><cell cols="3">oa:hasBody &lt;http://wikidata.org/entity/Q176996&gt;;</cell></row><row><cell>oa:hasTarget [</cell><cell></cell></row><row><cell>oa:hasSource</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">&lt;http://ns.inria.fr/covid19/f74923b3...#abstract&gt;;</cell></row><row><cell cols="2">oa:hasSelector [</cell></row><row><cell cols="3">a oa:TextPositionSelector, oa:TextQuoteSelector;</cell></row><row><cell cols="3">oa:exact "PCR"; oa:start "235"; oa:end "238" ]];</cell></row><row><cell cols="3">les modèles pré-entraînés 6 ; Entity-fishing 7 pour désambi-</cell></row><row><cell cols="3">guïser les ENs en regard à Wikidata ; et NCBO BioPortal</cell></row><row><cell cols="3">Annotator 8 [10] qui permet d'annoter du texte biomédical</cell></row><row><cell cols="3">et désambiguïser les ENs en regard des ontologies se trou-</cell></row><row><cell cols="2">vant sur BioPortal.</cell></row><row><cell cols="3">Pour assurer sa réutilisabilité, CORD19-NEKG s'appuie</cell></row><row><cell cols="3">sur des vocabulaires largement répandus, adaptés à la repré-</cell></row><row><cell cols="3">sentation des articles et des entités nommées en RDF. Nous</cell></row><row><cell cols="3">présentons ci-dessous les principaux concepts de cette mo-</cell></row><row><cell cols="3">délisation. De plus amples détails sont disponibles sur le</cell></row><row><cell cols="3">dépôt Github du projet. 9</cell></row><row><cell>au moyen</cell><cell></cell></row><row><cell>des entités nommées, et (2) extraire un graphe d'arguments</cell><cell></cell></row><row><cell>découverts dans les articles, tout en reposant sur les normes</cell><cell></cell></row><row><cell>du Web sémantique et les pratiques des données liées.</cell><cell></cell></row><row><cell>2.1 Construction du graphe de connaissances</cell><cell></cell></row><row><cell>des entités nommées CORD-19</cell><cell></cell></row></table><note><p>2 De CORD-19 au jeu de données Covid-on-the-Web Le COVID-19 Open Research Dataset [18] (CORD-19) est un corpus rassemblant des articles scientifiques liés au SARS-Cov-2 et à la famille des coronavirus. Les créateurs de CORD-19 ont traité plus de 100 000 articles et les ont convertis en documents JSON tout en nettoyant les citations et les références bibliographiques. Cette section décrit comment nous avons exploité ce jeu de données pour (1) établir des liens significatifs entre les articles du corpus CORD-19 et le Web de données Le graphe de connaissances des entités nommées CORD-19 (CORD19-NEKG), décrit les entités nommées identifiées et désambiguïsées dans les articles du corpus CORD-19 à l'aide de trois logiciels : DBpedia Spotlight [5] pour désambiguïser et lier les ENs à DBpedia dont nous avons utilsé Listing 1 -</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Listing 2 -Exemple des composants argumentatifs et de leur relation. SIOC Argumentation Module (SIOCA) 21 et l'Argument Interchange Format. 22 Chaque argument identifié par ACTA est modélisé comme un amo:Argument dont les composants argumentatifs, affirmations et preuves, sont reliés. Les affirmations et les preuves sont elles-mêmes reliées par des relations de support ou de réfutation (avec respectivement les propriétés sioca:supports/amo:proves et</figDesc><table><row><cell>@prefix prov:</cell><cell>&lt;http://www.w3.org/ns/prov#&gt;.</cell></row><row><cell cols="2">@prefix schema: &lt;http://schema.org/&gt;.</cell></row><row><cell>@prefix aif:</cell><cell>&lt;http://www.arg.dundee.ac.uk/aif#&gt;.</cell></row><row><cell>@prefix amo:</cell><cell>&lt;http://purl.org/spar/amo/&gt;.</cell></row><row><cell cols="2">@prefix sioca: &lt;http://rdfs.org/sioc/argument#&gt;.</cell></row><row><cell cols="2">&lt;http://ns.inria.fr/covid19/arg/4f8...&gt;</cell></row><row><cell cols="2">a amo:Argument;</cell></row><row><cell cols="2">schema:about &lt;http://ns.inria.fr/covid19/4f8...&gt;;</cell></row><row><cell cols="2">amo:hasEvidence</cell></row><row><cell cols="2">&lt;http://ns.inria.fr/covid19/arg/4f8.../0&gt;;</cell></row><row><cell cols="2">amo:hasClaim &lt;http://ns.inria.fr/covid19/arg/4f8.../6&gt;.</cell></row><row><cell cols="2">&lt;http://ns.inria.fr/covid19/arg/4f8.../0&gt;</cell></row><row><cell cols="2">a amo:Evidence, sioca:Justification, aif:I-node;</cell></row><row><cell cols="2">prov:wasQuotedFrom &lt;http://ns.inria.fr/covid19/4f8...&gt;;</cell></row><row><cell cols="2">aif:formDescription "17 patients discharged in</cell></row><row><cell></cell><cell>recovered condition...";</cell></row><row><cell>sioca:supports</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">&lt;http://ns.inria.fr/covid19/arg/4f8.../6&gt;;</cell></row><row><cell cols="2">amo:proves &lt;http://ns.inria.fr/covid19/arg/4f8.../6&gt;.</cell></row><row><cell></cell><cell>Chaque composant argumentatif est annoté avec les élé-</cell></row><row><cell></cell><cell>ments PICO qu'il contient. Pour faciliter les requêtes struc-</cell></row><row><cell></cell><cell>turées, les éléments PICO sont rattachés à leurs concepts</cell></row><row><cell></cell><cell>UMLS (Unified Medical Language System) à l'aide de</cell></row><row><cell></cell><cell>ScispaCy [15].</cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p>Classification des relations. Les composants argumentatifs extraits à partir de l'étape précédente sont ensuite évalués conjointement pour définir leurs inter-relations. Déterminer quelles relations existent entre les composants est une tâche d'étiquetage séquentiel à trois classes, où la séquence est constituée d'une paire de composants, et où la tâche est d'apprendre la relation entre eux, c.-à-d. support, attaque ou aucune relation. Le transformeur SciBERT est utilisé pour créer la représentation vectorielle du texte en entrée, auquel on ajoute une couche linéaire afin de déterminer les relations. Le modèle est optimisé sur un jeu de données comportant les relations d'argumentation dans le domaine médical et obtient une f 1score de 0,68</p><ref type="bibr" target="#b18">[12]</ref></p>.</p>Détection des éléments PICO. Nous utilisons la même architecture que pour la détection des composants. Le modèle est entraîné sur le corpus EBM-NLP</p><ref type="bibr" target="#b22">[16]</ref> </p>afin de prédire la/le population / patient / problème (P de PICO), l'intervention (I de PICO)</p>19 </p>et les critères de jugement (O de PICO) pour une entrée donnée. L'évaluation de la détection des éléments PICO obtient une f 1 -score de 0.734</p><ref type="bibr" target="#b17">[11]</ref></p>. Graphe de connaissances d'argumentation. Le graphe de connaissances d'argumentation CORD-19 (CORD19-AKG) s'appuie sur l'Argument Model Ontology (AMO), 20 19. L'étiquette d'intervention (I de PICO) et de comparaison (C de PICO) sont traitées comme appartenant à une même classe. 20. http://purl.org/spar/amo/ le sioca:challenges).</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>D'un point de vue technique, le corpus CORD-19 se compose d'un document JSON par article scientifique. La génération du jeu de données RDF Covid-on-the-Web implique donc deux étapes principales :<ref type="bibr" target="#b7">(1)</ref> traiter chaque document du corpus pour en extraire les entités nommées et les arguments, et (2) traduire les résultats de ces deux traitements en un jeu de données RDF unifié et cohérent. L'ensemble du pipeline est décrit dans la Figure 1. Extraction des entités nommées. Pour chaque article du corpus, DBpedia Spotlight, Entity-fishing et BioPortal Annotator produisent chacun un document JSON allant de 100 KB à 50 MB chacun. Ces documents ont été chargés dans une base de données MongoDB, et prétraités pour filtrer les données inutiles ou invalides (ex. les caractères non valides) ainsi que pour supprimer les entités nommées de moins de trois caractères. Ensuite, chaque document a été traduit en RDF tel que décrit dans la section 2.1 en utilisant Morph-xR2RML, 23 une implémentation pour MongoDB du lan-21. http://rdfs.org/sioc/argument# 22. http://www.arg.dundee.ac.uk/aif# 23. https://github.com/frmichel/morph-xr2rml/ gage de transformation xR2RML [13]. Les trois annotateurs sémantiques ont été déployés sur une Precision Tower 5810 équipée d'un CPU à 3,7 GHz et de 64 Go de RAM. Pour que les fichiers générés par Annotator+ conservent une taille manipulable, nous avons désactivé les options relatives à la négation (negation), à la détection du patient impliqué dans une expression médicale (experiencer), à la temporalité (temporality), à la hiérarchie des concepts identifiés (display_links) et aux informations sur les vocabulaires requêtés (display_context). Nous avons activé l'option longest_only, ainsi que l'option de lemmatisation (lemmatize) pour améliorer les capacités de détection. MongoDB et Morph-xR2RML ont été déployés sur une autre machine équipée de 8 coeurs et de 48 Go de RAM. Extraction du graphe d'arguments. Seuls les résumés de plus de dix mots ont été traités par ACTA pour garantir des résultats significatifs. Au total, 44 153 documents ont répondu à ce critère. ACTA a été déployé sur un noeud dual-Xeon de 2,8 GHz avec 96 Go de RAM. Comme pour l'extraction des entités nommées, les documents JSON en sortie ont été chargés dans MongoDB et traduits dans la représentation RDF décrite dans la section 2.2 en utilisant Morph-xR2RML. La traduction en RDF a été effectuée sur la même machine que celle décrite ci-dessus (celle hébergeant MongoDB et Morph-xR2RML).Lors d'une réunion avec des organismes liés au domaine de la santé et de la recherche médicale (Inserm et INCa), un expert nous a indiqué un exemple de requête que les chercheurs aimeraient faire sur un tel jeu de données : "Identifier les articles qui mentionnent à la fois un type de cancer et un virus de la famille des coronavirus". En prenant en considération cette requête, nous avons utilisé Covid Linked Data Visualizer et affiché les résultats à l'aide de la bibliothèque MGExplorer (Figure</figDesc><table><row><cell></cell><cell>veaux articles), et (2) les besoins définis par l'expression</cell></row><row><cell></cell><cell>de nouveaux scénarios d'application (voir Section 5). En</cell></row><row><cell></cell><cell>outre, nous avons déployé un serveur permettant d'héber-</cell></row><row><cell></cell><cell>ger un endpoint SPARQL qui bénéficie d'une infrastructure</cell></row><row><cell></cell><cell>à haute disponibilité et d'un support 24 heures sur 24, 7</cell></row><row><cell></cell><cell>jours sur 7.</cell></row><row><cell></cell><cell>4 Visualisation et utilisations du jeu</cell></row><row><cell></cell><cell>3 Publication et interrogation du jeu de données</cell></row><row><cell></cell><cell>Notre projet s'est également attaché à explorer les moyens de données Covid-on-the-Web de visualiser les données et d'interagir avec elles. Nous</cell></row><row><cell></cell><cell>Le jeu de données Covid-on-the-Web est composé de deux avons pour cela développé un outil appelé Covid Linked</cell></row><row><cell></cell><cell>principaux graphes RDF, à savoir le graphe de connais-Data Visualizer 28 qui comprend une interface web héber-</cell></row><row><cell></cell><cell>sances des entités nommées CORD-19 et le graphe de gée sur un serveur node.js, un moteur de transformation</cell></row><row><cell>Licences. Les données produites pour Covid-on-the-Web sont dérivées du corpus CORD-19, et en tant que telles dif-férentes licences s'appliquent à ces dernières. Les métadon-nées sur les articles ainsi que le contenu des articles traduits en RDF de CORD-19 sont publiés sous les mêmes termes que la licence de CORD-19. 26 Les résultats de l'extraction des articles, qu'il s'agisse des ENs (CORD19-NEKG) ou des composants argumentatifs (CORD19-AKG), sont publiés selon les termes de la li-cence d'attribution Open Data Commons 1.0 (ODC-By). 27 Maintenance. Chaque semaine de nouvelles recherches sont publiées au sujet du Covid-19. La valeur de Covid-on-the-Web, ainsi que des autres jeux de données s'attaquant à cette problématique, réside dans leur habilité à pouvoir intégrer ces nouveaux résultats au fur et à mesure de leur publication. À cette fin, nous avons pris soin de produire un pipeline documenté et reproductible, et nous avons déjà effectué une telle mise à jour, validant ainsi notre démarche. quence des mises à jour en considérant à la fois (1) l'im-À moyen terme, nous avons l'intention d'améliorer la fré-</cell><cell>connaissances d'argumentation CORD-19. Un troisième graphe décrit les métadonnées et le contenu des articles CORD-19. Le Tableau 1 synthétise la quantité de données en termes de documents JSON et de triples RDF produits. Description du jeu de données. Conformément aux meilleures pratiques en matière de publication de don-nées [7], nous fournissons une description détaillée du jeu de données Covid-on-the-Web lui-même. Celle-ci com-prend notamment (1) des informations relatives aux li-cences, aux contributeurs et la provenance décrites avec basé sur Corese Semantic Web factory [4], et la biblio-thèque graphique MGExplorer [3]. Par le biais de l'interface web, les utilisateurs peuvent utiliser des requêtes SPARQL prédéfinies ou écrire leurs propres requêtes. Des formulaires HTML servent à spéci-fier certains critères de recherche tels que la date de publi-cation des articles. Par la suite, le moteur de transformation convertit les résultats des requêtes SPARQL dans le format JSON attendu par la bibliothèque graphique. L'exploration du graphe résultant est possible grâce à MGExplorer, une bibliothèque qui englobe un ensemble de techniques de vi-DCAT, 24 et (2) aux vocabulaires, aux liens entre jeux de sualisation spécialisées, chacune d'entre elles permettant de données et les informations pour accéder aux données avec se concentrer sur un type de relation particulier. VOID. 25 Accessibilité des données. Le jeu de données RDF est identifié via un DOI, téléchargeable depuis la plateforme Zenodo et accessible au moyen d'un endpoint SPARQL pu-blic. Chaque URI peut être déférencée avec négociation de contenu. La Figure 2 illustre certaines de ces techniques : le dia-gramme de graphe (gauche) montre une vue d'ensemble des noeuds et de leurs relations ; ClusterVis (en haut à droite) est une vue basée sur les clusters, qui permet de comparer les attributs des noeuds tout en préservant la re-présentation des relations entre eux ; IRIS (en bas à droite) Le dépôt Github du projet fournit une documentation ex-haustive incluant des détails relatifs aux licences, aux re-est une vue égocentrique qui permet d'afficher tous les at-</cell></row><row><cell>portance des mises à jour de CORD-19 (nombre de nou-</cell><cell>présentations RDF, aux graphes nommés et aux ontologies</cell></row><row><cell></cell><cell>chargées dans l'endpoint. Ces informations sont résumées</cell></row><row><cell>26. https://ai2-semanticscholar-cord-19.</cell><cell>dans le Tableau 2.</cell></row><row><cell>s3-us-west-2.amazonaws.com/2020-03-13/COVID.</cell><cell></cell></row><row><cell>DATA.LIC.AGMT.pdf</cell><cell></cell></row><row><cell>27. http://opendatacommons.org/licenses/by/1.0/</cell><cell></cell></row></table><note><p>Reproductibilité. Conformément aux principes de la science ouverte, tous les scripts, fichiers de configuration et de traduction en RDF impliqués dans notre pipeline sont fournis dans le dépôt Github du projet selon les termes de la licence Apache 2.0, de sorte que n'importe qui peut relancer l'ensemble de la chaîne de traitement (de l'extraction des articles au chargement des fichiers RDF dans Virtuoso OS). tributs et les relations d'un noeud donné. L'originalité de ces techniques de visualisation est d'offrir aux utilisateurs différents modes d'interaction qui peuvent les aider à explorer, classer et analyser l'importance des publications.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>5</head><label></label><figDesc>Impact potentiel et exploitation À notre connaissance, le jeu de données Covid-on-the-Web est le premier à intégrer dans un seul et même ensemble cohérent des ENs, arguments et éléments PICO . Nous pensons qu'il pourra servir de base pour des applications du Web sémantique, pour des algorithmes d'analyse comparative ou pour des défis. Les ressources et les services que nous proposons, liés à la littérature concernant la COVID-19, sont intéressants pour les organismes et les instituts de santé puisqu'ils permettent d'extraire et d'analyser efficacement les informations sur une maladie encore relativement inconnue et pour laquelle la recherche est en constante évolution. Dans une certaine mesure, il est possible de croiser les connaissances pour mieux appréhender ce sujet et, en particulier, pour initier des recherches sur des voies inexplorées. blob/master/doc/01-data-modeling.md analyse des besoins des instituts biomédicaux avec lesquelles nous collaborons : (Scénario 1) Aider les cliniciens à obtenir des graphes argumentatifs pour analyser les essais cliniques et prendre des décisions fondées sur des données ; (Scénario 2) Aider les médecins en milieu hospitalier à collecter les valeurs biologiques (par exemple, le cholestérol) à partir d'articles scientifiques, afin de déterminer si leurs patients sont dans les normes ou non ; (Scénario 3) Aider les chefs de mission d'un institut du cancer à identifier les articles scientifiques traitant du cancer et des coronavirus afin d'élaborer des programmes de recherche pour étudier les liens entre eux. La généricité des outils que nous avons développés nous permet de les appliquer à un panel plus large de scénarios, et nos partenaires dans le domaine biomédical nous incitent déjà à réfléchir à des scénarios liés à d'autres questions que la COVID-19.Outre les scénarios décrits ci-dessus, nous établissons également des modèles d'utilisateurs représentatifs (sous la forme de personas), dont le but est de nous aider à identifier les besoins, l'expérience, les comportements et les objectifs de nos utilisateurs. Nous avons également reçu diverses demandes des utilisateurs potentiels que nous avons interrogés. Ces demandes servent à préciser et à tester notre graphe de connaissances et nos services. À des fins de généricité, nous avons élaboré une typologie à partir des demandes collectées, en utilisant des dimensions telles que : demande prospective vs. rétros-</figDesc><table><row><cell>Nous espérons également que l'ouverture des données et du code permet-tra aux contributeurs de faire progresser l'état actuel des connaissances sur cette maladie dont l'impact sanitaire est mondial. En plus d'être interopérables avec les graphes de connais-sances majeurs utilisés au sein de la communauté du Web Sémantique, les visualisations que nous offrons au moyen de MGExplorer et de Notebooks Jupyter montrent le po-tentiel de ces technologies dans d'autres domaines, à titre d'exemple, dans les domaines biomédicaux et médicaux. Documentation / Tutoriels. Nous avons conservé les docu-ments méthodologiques que nous avons suivis afin de pou-voir justifier nos choix de conception : La documentation technique des algorithmes et des représentations RDF, 30 les meilleures pratiques dans l'élaboration et publication des données (FAIR, Cool URIs, données liées à cinq étoiles, etc.) et des documentations destinées aux utilisateurs finaux (par exemple, les Notebooks Jupyter). Scénarios, modèles d'utilisateurs et requêtes types. Nos ressources sont basées sur des outils génériques que nous avons adaptés à la problématique de la COVID-19. En adoptant une approche orientée utilisateur, nous les avons conçues selon trois principaux scénarios identifiés par une 29. pective ou demande descriptive (demande de description) vs. explicatives (demande d'explication) vs. argumentatives (demande d'argumentation). Voici des exemples de ces re-quêtes : (Demandes descriptives prospectives) Quels types de can-cers sont susceptibles d'apparaître chez les victimes de la COVID-19 au cours des prochaines années ? Chez quelles catégories de patients ? Etc. (Demandes rétrospectives descriptives) Quels types de can-cers sont apparus chez les victimes de [SARSCoV1 | MERS-CoV] au cours des [2|3|n] années suivantes ? Quel était le taux d'occurrence ? Chez quels types de patients ? Etc. Quelles sont les différentes séquelles liées aux corona-virus ? Quels sont les patients guéris de la COVID-19 qui ont une fibrose pulmonaire ? (Demandes rétrospectives explicatives) Le [SARS-CoV1 | MERS-CoV] peut-il induire le cancer ? La [malignité | pro-gression du cancer] est-elle directement induite par une in-fection au coronavirus ? Ou était-elle indirectement causée par les [inflammations | modifications métaboliques] liées à une infection ? Quelles séquelles liées aux coronavirus sont responsables du plus fort potentiel de malignité ? (Demande rétrospective argumentatives) Quelles sont les preuves que le [SARS-CoV1 | MERS-CoV] provoque le cancer ? Quelles expériences ont démontré que la fibrose pulmonaire observée chez les patients guéris de la COVID-19 était causée par la COVID-19 ? Ces requêtes sont une brève illustration d'une liste réelle (mais non exhaustive) de questions avancées par les utilisa-</cell></row><row><cell>teurs. Certaines questions peuvent trouver une réponse en</cell></row></table><note><p>https://github.com/Wimmics/covidontheweb/tree/master/notebooks 30. https://github.com/Wimmics/covidontheweb/</p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_0"><p>http://ns.inria.fr/acta/</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_1"><p>https://github.com/kermitt2/entity-fishing</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4" xml:id="foot_2"><p>https://github.com/frmichel/morph-xr2rml/</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5" xml:id="foot_3"><p>https://project.inria.fr/corese/</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28" xml:id="foot_4"><p>http://covid19.i3s.unice.fr:8080</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title/>
		<ptr target="https://www.w3.org/TR/void/TABLE1-VolumededonnéesdeCovid-on-the" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">articles et le contenu 15 GB n</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">M Graphe de Connaissances des Entités Nommées CORD-19 (CORD19-NEKG) ENs identifiées par DBpedia Spotlight (titres</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">résumés)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">87</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">M ENs identifiées par Entity-fishing (titres, résumés, corps) 52 GB 66.1 M 1.16 G ENs identifiées par BioPortal Annotator (titres</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">résumés)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">378</biblScope>
			<biblScope unit="page">43</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">104</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Argumentation CORD-19 (CORD19-AKG) Composants preuves / affirmations</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">M Graphe de Connaissances d</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">112</biblScope>
			<biblScope unit="page">47</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>résumés)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">PICO 515 k Données totales pour Covid-on-the-Web (en incluant les métadonnées sur les articles et le contenu) 532 GB 113 M entités nommées 119 k preuves/affirmations 515 k éléments PICO 1</title>
		<author>
			<persName><surname>Éléments</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">36</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<idno type="DOI">10.5281/zenodo.4247134</idno>
		<ptr target="http://ns.inria.fr/covid19/covidontheweb-1-2Références" />
		<title level="m">G TABLE 2 -Accessibilité de Covid-on-the-Web</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">CovidOnTheWeb</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">SciBERT : A pretrained language model for scientific text</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Beltagy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Lo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Cohan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 2019 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing and the 9th International Joint Conference on Natural Language Processing (EMNLP-IJCNLP)</title>
		<meeting>the 2019 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing and the 9th International Joint Conference on Natural Language Processing (EMNLP-IJCNLP)</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
			<biblScope unit="page" from="3615" to="3620" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Controversies about COVID-19 and anticancer treatment with immune checkpoint inhibitors</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bersanelli</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Immunotherapy</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="269" to="273" />
			<date type="published" when="2020-04">April 2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Clustervis : visualizing nodes attributes in multivariate graphs</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Cava</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Freitas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Winckler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the Symposium on Applied Computing, SAC 2017</title>
		<meeting>the Symposium on Applied Computing, SAC 2017<address><addrLine>Marrakech, Morocco</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>ACM</publisher>
			<date type="published" when="2017">April 3-7, 2017. 2017</date>
			<biblScope unit="page" from="174" to="179" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Querying the semantic web with Corese search engine</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">O</forename><surname>Corby</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Dieng-Kuntz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Faron-Zucker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 16th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI)</title>
		<meeting>the 16th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI)<address><addrLine>Valencia, Spain</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004">2004</date>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page">705</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Improving efficiency and accuracy in multilingual entity extraction</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Daiber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Jakob</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Hokamp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Mendes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 9th International Conference on Semantic Systems</title>
		<meeting>the 9th International Conference on Semantic Systems</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
			<biblScope unit="page" from="121" to="124" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BERT : Pre-training of deep bidirectional transformers for language understanding</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Devlin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Chang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Lee</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Toutanova</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 2019 Conference of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics : Human Language Technologies</title>
		<meeting>the 2019 Conference of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics : Human Language Technologies</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
			<biblScope unit="page" from="4171" to="4186" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Data on the Web Best Practices</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Farias Lóscio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Burle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Calegari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">W3C Recommandation</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Injecting domain knowledge in electronic medical records to improve hospitalization prediction</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Gazzotti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Faron-Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Gandon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Lacroix-Hugues</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Darmon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The Semantic Web -16th European Conference</title>
		<title level="s">Lecture Notes in Computer Science</title>
		<meeting><address><addrLine>ESWC, Portorož, Slovenia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2019">June 2-6, 2019. 2019</date>
			<biblScope unit="volume">11503</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="116" to="130" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Injection of automatically selected DBpedia subjects in electronic medical records to boost hospitalization prediction</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Gazzotti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Faron-Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Gandon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Lacroix-Hugues</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Darmon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">SAC &apos;20 : The 35th ACM/SIGAPP Symposium on Applied Computing, online event</title>
		<imprint>
			<publisher>ACM</publisher>
			<date type="published" when="2020-04-03">March 30 -April 3, 2020. 2020</date>
			<biblScope unit="page" from="2013" to="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The open biomedical annotator</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Jonquet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Shah</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Musen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Summit on translational bioinformatics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009. 2009</date>
			<biblScope unit="page">56</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ACTA a tool for argumentative clinical trial analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Mayer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Cabrio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Villata</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 28th International Joint Conference on Artificial Intelligence (IJCAI)</title>
		<meeting>the 28th International Joint Conference on Artificial Intelligence (IJCAI)</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
			<biblScope unit="page" from="6551" to="6553" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Transformerbased argument mining for healthcare applications</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Mayer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Cabrio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Villata</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 24th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI)</title>
		<meeting>the 24th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI)</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Translation of Relational and Non-Relational Databases into RDF with xR2RML</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Michel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Djimenou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Faron-Zucker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceeding of the 11th International Conference on Web Information Systems and Technologies (WebIST)</title>
		<meeting>eeding of the 11th International Conference on Web Information Systems and Technologies (WebIST)<address><addrLine>Lisbon, Portugal</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
			<biblScope unit="page" from="443" to="454" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Montagnat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Covid-on-the-web : Knowledge graph and services to advance COVID-19 research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Michel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Gandon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Ah-Kane</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Bobasheva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Cabrio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">O</forename><surname>Corby</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Gazzotti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Giboin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Marro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Mayer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Simon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Villata</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Winckler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The Semantic Web -ISWC 2020 -19th International Semantic Web Conference</title>
		<title level="s">Lecture Notes in Computer Science</title>
		<meeting><address><addrLine>Athens, Greece</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2020">November 2-6, 2020. 2020</date>
			<biblScope unit="volume">12507</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="294" to="310" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Proceedings, Part II</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ScispaCy : Fast and Robust Models for Biomedical Natural Language Processing</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Neumann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>King</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Beltagy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Ammar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 18th BioNLP Workshop and Shared Task</title>
		<meeting>the 18th BioNLP Workshop and Shared Task<address><addrLine>Florence, Italy</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Association for Computational Linguistics</publisher>
			<date type="published" when="2019-08">August 2019</date>
			<biblScope unit="page" from="319" to="327" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A corpus with multi-level annotations of patients, interventions and outcomes to support language processing for medical literature</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Nye</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Li</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Patel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Yang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Marshall</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Nenkova</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Wallace</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proc. 56th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL)</title>
		<meeting>56th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL)</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
			<biblScope unit="page" from="197" to="207" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Long short-term memory based recurrent neural network architectures for large vocabulary speech recognition</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Haşim</forename><surname>Sak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Andrew</forename><surname>Senior</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Françoise</forename><surname>Beaufays</surname></persName>
		</author>
		<idno type="arXiv">arXiv:1402.1128</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">arXiv preprint</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cord-19 : The covid-19 open research dataset</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Wang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Lo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Chandrasekhar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Reas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Yang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Eide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Funk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Kinney</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Z</forename><surname>Liu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Merrill</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Mooney</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Murdick</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Rishi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Sheehan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Z</forename><surname>Shen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Stilson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Wade</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Wang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Wilhelm</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Xie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Raymond</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Weld</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">O</forename><surname>Etzioni</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Kohlmeier</surname></persName>
		</author>
		<idno>ArXiv, abs/2004.10706</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
