<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Generalização de Mineração de Sequências Restritas no Espaço e no Tempo</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Antonio</forename><surname>Castro</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">CEFET/RJ -Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Heraldo</forename><surname>Borges</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">CEFET/RJ -Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Campisano</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">CEFET/RJ -Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Esther</forename><surname>Pacitti</surname></persName>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution" key="instit1">INRIA</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">University of Montpellier</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Fabio</forename><surname>Porto</surname></persName>
							<affiliation key="aff3">
								<orgName type="department">Os autores agradecem à FAPERJ CAPES (código 001</orgName>
								<orgName type="laboratory">LNCC</orgName>
								<orgName type="institution">Laboratório Nacional de Computação Científica</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Rafaelli</forename><surname>Coutinho</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">CEFET/RJ -Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Eduardo</forename><surname>Ogasawara</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">CEFET/RJ -Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>General-</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Fonseca</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Simpósio Brasileiro de Banco de Dados</orgName>
								<orgName type="laboratory">ização de Mineração de Sequências Restritas no Espaço e no Tempo. SBBD 2021</orgName>
								<orgName type="institution">SBC</orgName>
								<address>
									<postCode>2021</postCode>
									<settlement>Online</settlement>
									<region>Oct</region>
									<country>Brazil. pp</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff4">
								<orgName type="department">ao CNPq pelo financiamento do projeto</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Generalização de Mineração de Sequências Restritas no Espaço e no Tempo</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">0E4DEB217001F618DEE1300861066EE7</idno>
					<idno type="DOI">10.5753/sbbd.2021.17891</idno>
					<note type="submission">Submitted on 26 Nov 2021</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2024-04-12T14:53+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>à la diffusion de documents scientifiques de niveau recherche, publiés ou non, émanant des établissements d'enseignement et de recherche français ou étrangers, des laboratoires publics ou privés.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>{antonio.castro, hborges, rcampisano}@eic.cefet-rj.br esther.pacitti@lirmm.fr, fporto@lncc.br rafaelli.coutinho@cefet-rj.br, eogasawara@ieee.org Abstract. Spatiotemporal patterns bring knowledge of sequences of events, place and time when they occur. Finding such patterns is a complex task and one of great value for different domains. However, not all patterns are frequent across an entire dataset, often occurring in restricted space and time. This work formalizes the Mining of Restricted Sequences in Space and Time, without the use of previous restrictions of time and space, allowing different sequence sizes, time intervals and space (in three dimensions) to present such patterns. It also brings validation with a tested implementation on a real seismic dataset. Resulting in a sensitivity analysis and evaluation of the use of resources that indicate the validity and feasibility of the solution.</p><p>Resumo. Padrões espaço-temporais trazem conhecimento de sequências de eventos, local e momento em que ocorrem. Encontrar tais padrões é uma tarefa complexa e de grande valor para diferentes domínios. No entanto, nem todos os padrões são frequentes em todo um conjunto de dados, ocorrendo com frequência em espaço e tempo restritos. Este trabalho formaliza a Mineração de Sequências Restritas no Espaço e no Tempo, sem o uso de limiares de restrição para tempo e espaço. Isso permite que diferentes tamanhos de sequências, intervalos de tempo e espaço tridimensional apresentem tais padrões. Traz também validação com uma implementação testada sobre um conjunto de dados sísmico real. Tendo como resultado uma análise de sensibilidade e avaliação do uso de recursos que indicam a validade e viabilidade da solução.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Introdução</head><p>A evolução tecnológica torna cada vez mais comum o acesso a dispositivos digitais providos de sensores e GPS. A partir deles surgem extensos conjuntos de dados espaçotemporais. A descoberta e análise de padrões em meio a estes conjuntos de dados passa a ser um diferencial importante <ref type="bibr" target="#b4">[Huang et al., 2008]</ref>. Algoritmos de mineração de dados têm sido aplicados na descoberta de padrões em uma grande diversidade de problemas, em especial a mineração de sequências no espaço e no tempo tem se tornado importante para diversos domínios <ref type="bibr" target="#b0">[Alatrista-Salas et al., 2016;</ref><ref type="bibr" target="#b6">Li and Fu, 2014;</ref><ref type="bibr" target="#b4">Huang et al., 2008]</ref>. No entanto, nem sempre a frequência de ocorrência desses padrões é alta por todo o conjunto de dados. Surge, então, a demanda por descobrir padrões que sejam frequentes não por todo um conjunto de dados, mas em espaço e tempo restrito.</p><p>Há diferentes métodos para mineração de dados espaço-temporais. Alguns utilizam apenas mineração de dados na busca por padrões frequentes, levando em conta somente o tempo <ref type="bibr" target="#b6">[Li and Fu, 2014]</ref>. Outros combinam técnicas buscando padrões frequentes no tempo e posteriormente os agrupam no espaço <ref type="bibr" target="#b3">[Flamand et al., 2014]</ref>. Além disso, há uma diversidade na forma com que se lida com as restrições. Alguns usam um suporte global, um valor de suporte que é válido para todo o conjunto de dados <ref type="bibr" target="#b0">[Alatrista-Salas et al., 2016]</ref>. Outros consideram um suporte local, fazendo uso de janelas pré-definidas de tempo e de espaço <ref type="bibr" target="#b5">[Koseoglu et al., 2020]</ref>.</p><p>O presente trabalho difere ao buscar sequências frequentes no tempo que ocorrem em grupos espaciais. Ao invés de usar limiares de restrição para tempo e espaço, estabelece-se três parâmetros de densidade: uma frequência mínima a ser alcançada no período, uma distância máxima que uma posição pode estar de alguma outra no grupo e um limite inferior de posições distintas no grupo. Assim, a formalização apresentada neste trabalho é capaz de encontrar diferentes tamanhos de sequências, intervalos de tempo e regiões do espaço onde uma sequência é frequente.</p><p>Até onde alcançaram as pesquisas realizadas, o único trabalho com abordagem semelhante encontrado na literatura é o proposto por <ref type="bibr" target="#b1">Campisano et al. [2018]</ref>. Tal trabalho busca por sequências frequentes, mas considera o espaço de forma linear. O presente trabalho é uma generalização que apresenta uma formalização que considera o espaço na sua forma tridimensional. Em contrapartida, a busca pelas sequências é feita em tempo e espaço integrado, mas em ordem diferente da apresentada por <ref type="bibr" target="#b1">Campisano et al. [2018]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Sequências espaço-temporais</head><p>Uma sequência com marcação de tempo (TS) é uma sequência ordenada de observações obtidas por meio de medições repetidas ao longo do tempo. Seja t = &lt;v 1 , v 2 , . . . , v n &gt; uma TS, onde v i é um item, |t| = n é o número de itens em t, e v n é o item mais recente em t. Uma subsequência é uma amostra contínua de uma TS t com um comprimento definido m que começa em uma marcação de tempo p é uma sequência ordenada de itens representada por: <ref type="bibr" target="#b1">Campisano et al., 2018]</ref>.</p><formula xml:id="formula_0">sub m,p (t) = &lt;v p , v p+1 , . . . , v p+m-1 &gt;, onde |sub m,p (t)| = m e 1 ≤ p ≤ |t| -m. Uma sequência s = &lt;w 1 , w 2 , . . . , w k &gt; está incluída em uma TS t =&lt;v 1 , v 2 , . . . , v n &gt;, se existir uma posição inicial q tal que w 1 = v q , w 2 = v q+1 , . . . , w k = v q+k-1 . Assim, uma sequência s é definida por: s =&lt;w 1 , w 2 , . . . , w k &gt;, ∃q | s = sub k,q (t), onde |s| = k [</formula><p>Uma posição p é definida como um trio ordenado (x, y, z), onde x, y e z indicam valores das coordenadas no sistema Cartesiano. Sejam f e h duas posições, tais que f</p><formula xml:id="formula_1">= (x f , y f , z f ) e h = (x h , y h , z h ). A distância entre f e h, denotada por dist(f, h), é calculada usando a distância euclidiana: dist(f, h) = (x h -x f ) 2 + (y h -y f ) 2 + (z h -z f ) 2 .</formula><p>Seja P = {p 1 , p 2 , ..., p m } um conjunto de posições, uma sequência com marcação de tempo e espaço (STS) st é uma dupla (p, t), onde p ∈ P é uma posição e t é a TS associada. Desta forma, um conjunto de dados de STS D é um conjunto de STS. Diz-se que uma STS st = (p, t) suporta uma sequência s, se s é uma subsequência em t: sup(s, st) = |Q|, ∀q ∈ Q | s = sub |s|,q (st.t). O suporte de uma sequência s em D é o número de marcações de tempo em D em que s está incluído, denotado por:</p><formula xml:id="formula_2">sup(s, D) = |Q|, ∀q ∈ Q, ∃st i ∈ D | s = sub |s|,q (st i .t), onde Q é o conjunto de marcações de tempo da sequência s em D.</formula><p>A frequência de uma sequência s em uma STS st é a fração de st.t que apresenta suporte s: f req(s, st) = sup (s,st)  |st.t| . Da mesma forma, a frequência de uma sequência s em D é a fração de tempo em D que suporta s, representada por: f req(s, D) = sup (s,D)  |st.t| , st ∈ D, assumindo que |st.t| é o mesmo em todas as STS. Dado um valor mínimo definido pelo usuário γ ∈]0, 1], uma sequência é dita frequente, se f req(s, D) ≥ γ <ref type="bibr" target="#b7">[Saleh and Masseglia, 2008]</ref>.</p><p>Um período r = (r s , r e ) é definido por uma marcação de tempo inicial r s e uma marcação de tempo final r e . O tamanho do período r é dado por: |r| = r e -r s +1. Tem-se que P R é o conjunto de todos os possíveis períodos sobre o conjunto de dados D.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Formalização</head><p>Considerando um conjunto de dados STS D, o problema abordado neste trabalho é encontrar pares de sequências e de janelas espaço-temporais nas quais tais sequências sejam frequentes em D. Esta seção apresenta a formalização para resolução deste problema.</p><p>Um grupo de posições (por simplicidade grupo) g é definido por um conjunto de posições onde seus elementos devem estar a uma distância máxima σ de ao menos um outro elemento do mesmo grupo, ou seja: g | ∀p ∈ g, ∃q ∈ g | dist(p, q) ≤ σ. P é o conjunto de todas as posições. P G é o conjunto de todos os possíveis grupos de posições sobre o conjunto de dados D. O conjunto de STS de um grupo g é definido por: sts(g) = SG | ∀st ∈ SG, st.p ∈ g.</p><p>Um Ranged Group (RG) rg é um trio (s, r, g), onde s é uma sequência, r é um período e g é um grupo. As ocorrências de uma sequência s em um RG rg, definido por occur(s, r, g), referem-se ao número de todas as ocorrências de s no intervalo r em sts(g). O suporte de uma sequência s em um RG rg, denotado por sup(s, r, g), é o número de marcações de tempo em que s começa tendo intervalo r em sts(g), ou seja: sup(s, r, g) = |Q|, ∀q ∈ Q, ∃st ∈ sts(g) | s = sub |s|,q (st.t), r s ≤ q ≤ r e , |s| ≤ r e . A frequência de uma sequência s em um RG rg, f req(s, r, g), é a divisão do suporte do RG sup(s, r, g) pelo tamanho de r: f req(s, r, g) = sup(s,r,g) |r| .</p><p>Dados os limites mínimos, definidos pelo usuário, para frequência γ e para tamanho do grupo β, as características de um Kernel Range-Group (KRG) e de um Solid Range-Group (SRG) são apresentadas nas Definições 1 e 2, respectivamente.</p><p>Definição 1 Um RG rg = (s, r, g) é chamado de KRG se e somente se atender a:</p><p>1. f req(s, r, g) ≥ γ, a frequência é maior ou igual a frequência mínima γ definida pelo usuário. 2. |g| ≥ β, o grupo g deve respeitar o tamanho mínimo β definido pelo usuário. 3. ∀r ∈ P R | r ⊂ r e r .r s = r.r s , ambas as condições se aplicam:</p><p>(a) sup(s, r , g) &lt; sup(s, r, g)</p><formula xml:id="formula_3">(b) f req(s, r , g) ≥ γ</formula><p>Diminuir o período mantém uma frequência maior que o mínimo, mas diminui o suporte. Tem-se que o tamanho de r é mínimo entre os intervalos que começam na mesma marcação de tempo. 4. ∀g ∈ P G | g ⊆ g , occur(s, r, g ) = occur(s, r, g), aumentar o grupo mantém o mesmo número de ocorrências. Tal condição garante que o tamanho de g é máximo. 5. ∀g ∈ P G | g ⊂ g, occur(s, r, g ) &lt; occur(s, r, g), diminuir o grupo reduz o número de ocorrências. Tal condição garante que o tamanho de g é mínimo.</p><p>Definição 2 Um RG rg = (s, r, g) é chamado de SRG se e somente se atender a:</p><p>1. f req(s, r, g) ≥ γ, a frequência é maior ou igual a frequência mínima γ definida pelo usuário. Fazendo-se uso da formalização apresentada, o objetivo deste trabalho é encontrar todos os SRGs que respeitem a Definição 2.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Avaliação Experimental</head><p>Com o intuito de avaliar a formalização proposta, foi desenvolvido um algoritmo capaz de produzir os SRGs. A avaliação foi feita por meio de análise de sensibilidade, observandose os resultados e o uso de recursos a partir da variação dos parâmetros de entrada e do tamanho do conjunto de dados.</p><p>O algoritmo recebe como entrada um conjunto de dados STS D, um conjunto de todos os itens distintos I apresentados em D, um conjunto de posições P referentes às STS e os limites definidos pelo usuário: γ no intervalo ]0, 1] , β com valores inteiros a partir de 2, e σ com valores inteiros começando de 1.</p><p>O processo de busca por SRG foi dividido em três passos: (i) encontrar os KRGs, (ii) unir KRGs para identificar SRGs, e (iii) gerar candidatos para a próxima rodada. O algoritmo começa pelo passo (i) gerando sequências candidatas de tamanho um construídas a partir dos itens em I, considerando todo o seu período e todas as posições P . Dado que SRG k é o conjunto de todos SRG de tamanho k. Em seguida busca todos os SRG k que respeitem os parâmetros definidos pelo usuário γ, β, e σ. No passo (ii) para cada candidato, quando possível, os KRGs encontrados são mesclados e, a partir dos KRGs mesclados, o conjunto de SRG k é gerado. Finalmente, no passo (iii) as sequências candidatas de tamanho k + 1 são geradas a partir da combinação de SRG k . O processo é interrompido quando não se obtém sequências candidatas de tamanho k + 1. O algoritmo fornece como saída todos os SRGs encontrados.</p><p>Os resultados apresentados neste trabalho foram focados em um conjunto de dados sísmico público, o inline T401 (disponível em <ref type="bibr">[DAL, 2020]</ref>), que faz parte do F3 Block, produzido pelo método de reflexão sísmica em uma região localizada no setor holandês do Mar do Norte. O inline é composto por 951 sequências com marcação de tempo e espaço com 462 observações discretizado com um alfabeto de tamanho 25.</p><p>O conjunto de dados utilizado foi dividido em 16 quadrantes organizados de maneira retangular (4 x 4), enumerados em sequência, com o intuito de permitir que fossem realizados testes com variações de diferentes tamanhos de conjuntos de dados de entrada. Dessa forma foi possível fornecer como entrada diferentes quantidades de quadrantes. Cada quadrante tem aproximadamente 237 sequências com marcação de tempo e de espaço com 115 observações. Os experimentos foram implementados em R e executados em um computador com processador com 16 cores, 128GB de RAM e Ubuntu 20.04 LTS.</p><p>A Figura 1.a apresenta a correlação entre os parâmetros de entrada (γ, β e σ) e as informações de saída do algoritmo: o número de SRG, o número de ocorrências, o uso de memória e o tempo de execução, variando-se as seguintes configurações: γ = {0, 6; 0, 8; 1, 0}, β = [5, 10] e σ = [5, 10]. É possível observar que um valor menor de γ permite ao algoritmo localizar mais ocorrências, desta forma ele usa mais memória devido à quantidade maior de dados e gasta mais tempo para lidar com tais dados. No entanto, quanto mais baixo for γ, tem-se menos SRGs, dado que com uma frequência menor aumenta-se a possibilidade de unir SRG próximos. Tem-se também que com um β menor, geram-se mais grupos e ocorrências, e gasta-se mais memória e tempo. Para valores maiores de σ o número de ocorrências e SRG também são maiores, o uso de memória é menor e a execução é mais demorada. A Figura 1.b mostra o tempo de execução com o aumento do tamanho do conjunto de dados e diferentes configurações. Para este gráfico variam os parâmetros β e σ, mantendo γ = 0, 8 conforme detalhado a seguir: A configuração B + Sé a mais restritiva, encontra apenas SRG mais "densos", com um maior número de elementos por grupo e menor distância mínima dos elementos do grupo (β = 10 e σ = 5). Por outro lado, a configuração B -S+ é a menos restritiva, permitindo poucos elementos em um grupo com grande distância uns dos outros (β = 5 e σ = 10). Finalmente, a configuração B + S+ tem muitos elementos por grupo, mas permite grande distância entre seus elementos (β = 10 e σ = 10).</p><p>Conforme esperado, aumentando-se o tamanho do conjunto de dados, o uso de recursos aumenta. A maior diferença de tempo ocorre com todo o conjunto de dados (16 quadrantes), uma diferença de 3,9 minutos, que corresponde a 9,82% de aumento de tempo das configurações B + S+ para B + S-.</p><p>A mesma variação de parâmetros foi feita para averiguação do uso de memória. A maior diferença também ocorre ao usar todo o conjunto de dados, 340,6 MB, que corresponde a 10,55% de aumento no uso de memória. Esse comportamento indica que as configurações dos parâmetros de entrada não fazem grande diferença no desempenho ou no uso de recursos, o que mais afeta o funcionamento do algoritmo é o tamanho do conjunto de dados dado como entrada.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Conclusão</head><p>Este trabalho abordou o problema de mineração de sequências restritas no espaço e no tempo. Fundamentos importantes para o processo e as noções de grupo, RG, KRG e SRG foram introduzidos. Através destas informações é possível encontrar diferentes tamanhos de sequências frequentes, intervalos de tempo e regiões do espaço onde uma sequência é frequente. Até onde se sabe, este é o primeiro trabalho a abordar o problema com uma dimensão de tempo e três dimensões de espaço.</p><p>Foram realizados experimentos com um algoritmo sobre um conjunto de dados sísmicos real. O comportamento do algoritmo foi detalhado com diferentes configurações de parâmetros e tamanhos de conjuntos de dados em uma análise de sensibilidade. De maneira geral, a alteração de parâmetros de entrada resulta em poucas mudanças no uso de recursos. Esse comportamento indica que o que mais afeta seu funcionamento é o tamanho do conjunto de dados fornecido como entrada.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>2. |g| ≥ β, o grupo deve respeitar o tamanho mínimo β definido pelo usuário. 3. ∀r ∈ P R|r ⊆ r , é possível ter a) ou b) ou ambas:(a) sup(s, r , g) = sup(s, r, g) (b) f req(s, r , g) &lt; γ Não adianta aumentar o período, pois o suporte é mantido, mas pode reduzir a frequência a um valor menor que a mínima definida pelo usuário. Tal condição garante que o período r é máximo. 4. ∀r ∈ P R | r ⊂ r, sup(s, r , g) &lt; sup(s, r, g), diminuir o período diminui o suporte. Tal condição garante que o tamanho do período r é mínimo. 5. ∀g ∈ P G | g ⊆ g , occur(s, r, g ) = occur(s, r, g), aumentar o grupo mantém o número de ocorrências da sequência. Tal condição garante que o tamanho do grupo g é máximo. 6. ∀g ∈ P G | g ⊂ g, occur(s, r, g ) &lt; occur(s, r, g), diminuir o grupo diminui o número de ocorrências da sequência. Tal condição garante que o tamanho do grupo g é mínimo.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Figura 1 .</head><label>1</label><figDesc>Figura 1. Correlação entre os parâmetros de entrada (γ, β e σ), o uso de recursos, e os resultados do algoritmo (a); Tempo de execução do algoritmo usando diferentes configurações e tamanhos de conjunto de dados (b).</figDesc><graphic coords="6,85.04,429.31,425.19,142.93" type="bitmap" /></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Spatiosequential patterns mining: Beyond the boundaries</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Referências</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Alatrista-Salas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Bringay</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Flouvat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Selmaoui-Folcher</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Teisseire</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Intelligent Data Analysis</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="293" to="316" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Discovering tight space-time sequences</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Campisano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Borges</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Porto</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Perosi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Pacitti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Masseglia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Ogasawara</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">LNCS</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11031</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="257" />
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Generalized Discovery of Tight Space-Time Sequences</title>
		<ptr target="https://eic.cefet-rj.br/dal/generalized-discovery-of-tight-space-time-sequences/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Data Analitics Lab DAL</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">Technical report</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mining local climate data to assess spatiotemporal dengue fever epidemic patterns in French Guiana</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Flamand</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Fabregue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Bringay</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Ardillon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Quénel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Desenclos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Teisseire</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of the American Medical Informatics Association</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="232" to="240" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A framework for mining sequential patterns from spatiotemporal event data sets</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Huang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Knowledge and Data Engineering</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="433" to="448" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ST Sequence Miner: visualization and mining of spatio-temporal event sequences</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Koseoglu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Kaya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Balcisoy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Bozkaya</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Visual Computer</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="issue">10-12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2369" to="2381" />
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Prediction of human activity by discovering temporal sequence patterns</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Li</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Fu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="issue">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1644" to="1657" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Time aware mining of itemsets</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Saleh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Masseglia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the International Workshop on Temporal Representation and Reasoning</title>
		<meeting>the International Workshop on Temporal Representation and Reasoning</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008">2008</date>
			<biblScope unit="page" from="93" to="97" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
