{"application": "software-mentions", "version": "0.8.0", "date": "2024-10-07T11:43+0000", "md5": "4435983809895FBC7FFC9403A9C3C53E", "mentions": [{"type": "software", "software-type": "software", "software-name": {"rawForm": "eSTIMe", "normalizedForm": "eSTIMe", "offsetStart": 16, "offsetEnd": 22}, "context": "L'environnement eSTIMe int\u00e8gre un ensemble de visualisations ", "mentionContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.03714019060134888}, "created": {"value": false, "score": 2.1457672119140625e-06}, "shared": {"value": false, "score": 2.384185791015625e-07}}, "documentContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.09797614812850952}, "created": {"value": false, "score": 6.198883056640625e-06}, "shared": {"value": false, "score": 1.3113021850585938e-05}}}, {"type": "software", "software-type": "software", "software-name": {"rawForm": "eSTIMe", "normalizedForm": "eSTIMe", "offsetStart": 26, "offsetEnd": 32}, "context": "Pour cela, nous proposons eSTIMe (Spatio-Temporal Exploration of Individual Mobility data) (Menin, 2020), un outil de g\u00e9ovisualisation qui vise \u00e0 faciliter l'exploration et l'analyse de donn\u00e9es de mobilit\u00e9 afin que les utilisateurs puissent traiter dans un m\u00eame environnement trois familles de questionnements sous-jacents au ph\u00e9nom\u00e8ne de la mobilit\u00e9 urbaine quotidienne.", "mentionContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.011023640632629395}, "created": {"value": false, "score": 5.7220458984375e-06}, "shared": {"value": false, "score": 2.2649765014648438e-06}}, "documentContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.09797614812850952}, "created": {"value": false, "score": 6.198883056640625e-06}, "shared": {"value": false, "score": 1.3113021850585938e-05}}}, {"type": "software", "software-type": "software", "software-name": {"rawForm": "eSTIMe", "normalizedForm": "eSTIMe", "offsetStart": 41, "offsetEnd": 47}, "context": "Les donn\u00e9es mobilis\u00e9es 2 L'environnement eSTIMe est con\u00e7u de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique pour accueillir diff\u00e9rentes sources de donn\u00e9es de mobilit\u00e9.", "mentionContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.013605892658233643}, "created": {"value": false, "score": 6.198883056640625e-06}, "shared": {"value": false, "score": 1.3113021850585938e-05}}, "documentContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.09797614812850952}, "created": {"value": false, "score": 6.198883056640625e-06}, "shared": {"value": false, "score": 1.3113021850585938e-05}}}, {"type": "software", "software-type": "software", "software-name": {"rawForm": "eSTIMe", "normalizedForm": "eSTIMe", "offsetStart": 103, "offsetEnd": 109}, "context": "Par ailleurs, un d\u00e9coupage de zones fines (environ 500 zones pour Grenoble et Rennes et 1000 zones \u2022 \u2022 eSTIMe : outil de g\u00e9ovisualisation pour accompagner l'analyse des mobilit\u00e9s q... pour Lyon) est propos\u00e9 aux personnes lors de l'enqu\u00eate pour d\u00e9crire pr\u00e9cis\u00e9ment la localisation de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e de chacun de leur d\u00e9placement.", "mentionContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.09797614812850952}, "created": {"value": false, "score": 2.9802322387695312e-06}, "shared": {"value": false, "score": 2.1457672119140625e-06}}, "documentContextAttributes": {"used": {"value": false, "score": 0.09797614812850952}, "created": {"value": false, "score": 6.198883056640625e-06}, "shared": {"value": false, "score": 1.3113021850585938e-05}}}], "references": [], "runtime": 10807, "id": "e9c6b7262761244e4360bf16cdec6eb30ca28601", "metadata": {"id": "e9c6b7262761244e4360bf16cdec6eb30ca28601"}, "original_file_path": "../../datalake/Samuel/SOFTware-Sync/downloads/xml/hal-03296233.grobid.tei.xml", "file_name": "hal-03296233.grobid.tei.xml"}